\chapterspecial{Vida e obra de Mário de Andrade}{}{Rodrigo Jorge Ribeiro Neves}


\epigraph{Na rua Aurora eu nasci\\
Na aurora de minha vida\\
E numa aurora cresci.\\[5pt]
No largo do Paiçandu\\
Sonhei, foi luta renhida,\\
Fiquei pobre e me vi nu.\\[5pt]
Nesta Rua Lopes Chaves\\
Envelheço, e envergonhado.\\
Nem sei quem foi Lopes Chaves.\\[5pt]
Mamãe! me dá essa lua,\\
Ser esquecido e ignorado\\
Como esses nomes de rua.}{}

\section{Sobre o autor}

\noindent{}Publicados em
\emph{Lira paulistana}, em 1945, estes versos traçam uma espécie de
síntese lírica bio"-cartográfica da vida de Mário de Andrade, embora não
seja tarefa simples descrever em poucas linhas um indivíduo tão múltiplo
e diverso como ele, ``trezentos, trezentos e cinquenta'', como atestara
em outro de seus poemas mais famosos.

Mário Raul Morais de Andrade teve a sua aurora no dia 9 de outubro de
1893, na cidade de São Paulo, no número 320 da rua que carrega
simbolicamente a projeção e permanência de sua produção intelectual e
artística. Desde a infância, demonstrou talento para a música,
destacando"-se como exímio pianista, levando"-o a ser matriculado no
Conservatório Dramático e Musical de São Paulo ao completar 18 anos.
Como autodidata, se dedicou também ao estudo da literatura e outras
artes, mas foi por meio da poesia que se lançou como escritor, atividade
a qual se dedicou intensamente até o fim da vida.

Seu primeiro livro foi \emph{Há uma gota de sangue em cada poema}
(1917), publicado sob o pseudônimo de Mário Sobral. Nos textos de
estreia, ainda estão presentes as influências das tendências estéticas
da virada do século \textsc{xix} ao \textsc{xx}, como o simbolismo e o parnasianismo,
embora estejam esboçadas as questões que permeariam toda a sua obra
posterior. Poucos anos depois, Mário de Andrade se engajou no
modernismo, movimento que, em sua fase inicial, se oporia radicalmente a
essas estéticas anteriores, influenciado pelas vanguardas artísticas
europeias.

Em 1922, Mário publicou o livro de poemas \emph{Pauliceia desvairada},
sua obra"-manifesto, no mesmo ano em que trabalhava na organização de um
dos eventos mais importantes da vida intelectual e cultural brasileira
no século \textsc{xx}, a Semana de Arte Moderna, ocorrida entre os dias 11 e 18
de fevereiro de 1922, no Theatro Municipal de São Paulo, e que contou
ainda com a participação de artistas como Oswald de Andrade, Anita
Malfatti e Heitor Villa"-Lobos. Com o ensaio \emph{A escrava que não é
Isaura} (1925), Mário lançou mais um manifesto, mas, desta vez, por meio
de uma reflexão mais séria sobre a poesia moderna no Brasil.

No mesmo decênio, Mário de Andrade começou a se embrenhar pelos caminhos
da prosa de ficção. Como contista, publicou o livro \emph{Primeiro
andar} (1926), mas foram seus romances \emph{Amar, verbo intransitivo}
(1927) e \emph{Macunaíma, o herói sem nenhum caráter} (1928) que o
destacaram como prosador. Também se dedicou à crítica de artes
plásticas, de música e de literatura, além de ter se dedicado a
importantes estudos sobre a cultura popular nacional.

Como missivista, Mário de Andrade foi um dos mais prolíficos
intelectuais de seu tempo. A correspondência do escritor paulista é
volumosa e diversa tanto em sua dimensão numérica quanto no que diz
respeito aos temas e interlocutores envolvidos no diálogo epistolar, de
escritores a pintores, de folcloristas a políticos. As cartas de Mário
não são apenas os bastidores da intimidade dos seus correspondentes, mas
também espaço de memória da formação e transformação da vida cultural,
intelectual e política do Brasil no século \textsc{xx}.

Em 22 de fevereiro de 1945, um infarto no miocárdio abreviou sua vida.
No entanto, a importância de sua obra, já reconhecida por seus
contemporâneos, se ampliou ainda mais com o passar dos anos, sendo hoje
objeto de estudos de variadas perspectivas críticas e suscitando um
interesse cada vez maior dos leitores.

\section{Sobre a obra}

Esta edição reúne crônicas publicadas nos livros \emph{Os filhos da
Candinha} (1943), \emph{Táxi e crônicas do Diário Nacional} (1976) e
\emph{Será o Benedito!} (1992). Destes, como se pode notar, apenas o
primeiro foi publicado em vida pelo autor. Os demais reúnem a farta
produção jornalística de Mário de Andrade mantida em seu arquivo, no
Instituto de Estudos Brasileiros da Universidade de São Paulo. Como
confessa na ``Advertência'' do livro de crônicas que publicou em vida,
era a sua ``aventura intelectual'', em que o cronista ``brincava de
escrever''. O múltiplo Mário de Andrade tem, na crônica, um espaço
descomprometido para a escrita, mas também de confissão, fuga,
encenação, memória e de afetos que buscou salvar do esvanecimento do
tempo.

A edição de \emph{Os filhos da Candinha} foi pensada por ocasião do
projeto das \emph{Obras completas}, pela Livraria Martins Editora. O
livro reúne crônicas publicadas nos jornais paulistanos \emph{Diário
Nacional}, \emph{Diário de S. Paulo} e \emph{O Estado de S. Paulo}, e
nos magazines cariocas \emph{Movimento Brasileiro} e \emph{Revista
Acadêmica}, além da soteropolitana \emph{Letras}. Das 43 crônicas do
livro, selecionamos para esta edição 27. Mário colaborou com diversas
publicações mandando seus textos curtos ao sabor das inquietações
cotidianas. Embora o caráter lúdico de quem queria ``brincar de
escrever'', ele não se furta a expor as tensões de uma sociedade
ricamente diversa social e culturalmente, mas com problemas arraigados
lá no fundo, que se refletem nos conflitos de classe e nas relações de
poder.

As outras duas edições de onde foram recolhidos textos que trazemos aqui
são póstumas, a partir do trabalho exaustivo de pesquisadores e
estudiosos da obra de Mário de Andrade em seu arquivo de documentos
pessoais. O livro \emph{Táxi e crônicas no Diário Nacional}, organizado
por uma das maiores especialistas no escritor paulista, Telê Ancona
Lopez, e publicado em 1976, junta todas as crônicas publicadas em sua
coluna ``Táxi'' no periódico paulistano, entre 1927 e 1933. Algumas
foram selecionadas pelo escritor para figurar em \emph{Os filhos da
Candinha}.

Quanto ao livro \emph{Será o Benedito!}, de 1992, além da crônica que o
intitula, também foram resgatados para esta edição os textos em que
Mário de Andrade atua também como crítico, falando sobre pintura,
literatura, artes plásticas e patrimônio artístico e cultural. São
textos publicados no ``Suplemento em Rotogravura'', de \emph{O Estado de
S. Paulo}, entre setembro de 1937 e novembro de 1941.

Para o estabelecimento do texto, cotejamos todas estas edições, além de
a mais recente edição de \emph{Os filhos da Candinha}, publicada em 2013
pela editora Nova Fronteira, com texto fixado por João Francisco
Franklin Gonçalves e revisado por Aline Nogueira Marques. A grafia foi
atualizada conforme o Novo Acordo Ortográfico, mas foram mantidas as
idiossincrasias da escrita de Mário de Andrade, a fim de manter o ritmo
da frase e o sabor de sua ``aventura intelectual'' com a palavra escrita
na sua desvairada relação com o cotidiano arlequinal, mas, por vezes,
pintado de neblinas finas.

\section{Sobre o gênero}