\textbf{Marcel Schwob} (Chaville, 1867--Paris, 1905) foi ficcionista, ensaísta e tradutor francês. 
Com formação intelectual erudita, ocupou lugar de destaque nos meios literários parisienses
nos anos 1890, tendo convivido intimamente com escritores como Paul Claudel,
Guy de Maupassant, Jules Renard e Alfred Jarry, entre outros. Traduziu autores
latinos como Luciano de Samósata, Catulo e Petrônio, mas tinha especial
predileção por escritores de língua inglesa, como Defoe, Stevenson, Meredith e
Whitman. Entre suas obras mais importantes estão \textit{Cœur double}
(Coração duplo, 1891), \textit{Le Roi au masque d’or} (O rei
da máscara de ouro, 1892), \textit{Le Livre de Monelle} (O livro de
Monelle, 1894), \textit{La Croisade des enfants} (A cruzada das
crianças, 1896) e \textit{Vies imaginaires} (Vidas imaginárias, 1896).

\textbf{A cruzada das crianças} (1896) tem como ponto de partida as crônicas medievais do século \versal{XIII} 
sobre um grupo de crianças alemãs e francesas que teriam se reunido em torno de um jovem profeta para
marchar rumo a Jerusalém. A narrativa é composta de oito relatos que trazem
pontos de vista independentes sobre o acontecimento.

\textbf{Vidas imaginárias} (1896) reúne narrativas que têm como protagonistas personagens históricos
mais ou menos conhecidos. Schwob reconstitui à sua maneira a trajetória de
filósofos, escritores, escravos, soldados, piratas e criminosos, seja a partir
de biografias já existentes ou documentação histórica, seja a
partir de fontes literárias.

\textbf{O livro de Monelle} (1894) é uma obra única, imune a classificações. Originalmente, os dezessete 
contos que formam a obra foram publicados entre 1892 e 1894 no \textit{L'Écho de Paris}, sendo reunidos num volume 
por Léon Chailley em 1894. \mbox{O livro} se organiza sob a forma de um tríptico, no qual Schwob cria uma mistura sutil de
gêneros: conto, poema em prosa e texto profético sob forma de versículos. Cada
uma de suas partes se organiza, por sua vez, em fragmentos independentes que se
diferenciam não apenas por sua forma, mas também por seus temas, unidos, no
entanto, por um fio condutor: Monelle, misterioso personagem feminino. \textit{O livro
de Monelle} é um livro de luto que fascinou, à época de sua
primeira publicação, nomes como Mallarmé e Anatole France. Uma das obras mais
conhecidas de Marcel Schwob, foi várias vezes adaptado para
teatro e rádio. Inédito em português.
        

\textbf{Dorothée de Bruchard} é graduada em Letras pela Universidade Federal
de Santa Catarina (\textsc{ufsc}), e mestre em Literatura Comparada pela University of
Nottingham, Inglaterra. Entre 1993 e 2001, dirigiu a Editora Paraula, dedicada à
publicação de clássicos em edições bilíngues. Atualmente é tradutora e responsável pelo 
site e publicações do Escritório do Livro (www.escritoriodolivro.com.br).

\textbf{Claudia Borges Faveri} é professora de Literatura Francesa e de Teoria e
História da Tradução da Universidade Federal de Santa Catarina (\versal{UFSC}). Com
doutorado em Letras pela Universidade de Nice Sophia Antipolis --- França e
pós-doutorado em Literatura pela Universidade Federal de Minas Gerais,
dedica-se a pesquisas na área de Teoria e História da Tradução e Literatura
Francesa Traduzida.


