\chapter{Sobre o projeto \textsc{wpa} e as narrativas de escravizados}{}{Paul D.\,Escott}

\section{Sobre o autor}

Em 1860, às vésperas da Guerra Civil, que levou à abolição da 
escravidão nos \versal{EUA} sob o presidente Abraham Lincoln, havia quase 4
milhões de escravizados nos estados sulistas. Eles eram uma parte importante
da sociedade do Sul, tanto nos estados mais antigos no Leste, como a
Virgínia, as Carolinas ou a Geórgia, quanto nas áreas em franca expansão
no Oeste, como a Luisiana ou o Texas. O seu trabalho produzia as
riquezas imensas do cultivo de algodão, além de outras culturas
comerciais, como açúcar, arroz e tabaco. Por si só, o algodão
representava metade do valor de todas as exportações americanas nas três
décadas anteriores à Guerra Civil. O ``valor monetário'' dos escravizados
era maior que a soma de todos os investimentos do país em ferrovias e
manufaturas, e por causa da mão de obra negra, os grandes senhores de
escravos eram 70\% das pessoas mais ricas dos \versal{EUA}.\footnote{Média
  calculada a partir dos Relatórios do Secretário do Tesouro; James L.
  Huston, \emph{Calculating the Value of the Union: Slavery, Property
  Rights, and the Economic Origins of the Civil War} (Chapel Hill: The
  University of North Carolina Press, 2003, p.~25, 27--30).} Contudo, as
vidas escravas não são bem documentadas. As leis estaduais e
práticas sociais rígidas proibiam que eles aprendessem a ler e a
escrever. Os escravizados eram uma população oprimida e vigiada de perto, e
apesar de alguns indivíduos terem conseguido se alfabetizar ou fugir do
cativeiro, temos poucas fontes primárias nas suas próprias palavras. Os
proprietários de escravos e os brancos do sul nos deixaram uma imensa
quantidade de cartas, diários, documentos comerciais e jornais, mas os
cativos não tinham permissão para se expressar da mesma forma.


Dentre as narrativas do século \versal{XX}, encontram"-se aquelas coletadas pelo Projeto Federal de Escritores (\versal{FWP}, Federal Writers' Project) durante a
presidência de Franklin Delano Roosevelt (1933--1945).
Na década de 1920, alguns pesquisadores da University of Tennessee, Fisk
University e Southern University de Luisiana começaram a coletar as
memórias de alguns afro"-americanos mais velhos que haviam vivenciado a
escravidão. Cientes de que a morte reduzia o número de ex"-cativos todos os
anos, esses pesquisadores começaram a buscar informações daqueles que
haviam vivido sob essa instituição. Seus projetos eram pequenos, mas
demonstraram o valor de buscar informações junto aos sobreviventes. Com a
chegada da Grande Depressão e uma crise econômica grave de vários anos,
a administração do presidente Franklin Roosevelt tentou reavivar a
economia e socorrer os mais necessitados, lançando uma
ampla variedade de programas para reformar o sistema econômico e ajudar
os desempregados. Escritores profissionais e aspirantes participaram do
Projeto Federal de Escritores, que realizou uma série de propostas
diferentes, desde guias dos distintos estados até entrevistas com
ex"-escravizados idosos. Entre 1936 e 1938, entrevistadores em dezessete
estados resumiram suas conversas com ex"-cativos e mandaram quase 2400
narrativas datilografadas para Washington, \versal{DC}.

\section{Sobre a obra}

Esse volume apresenta passagens extraídas das narrativas de
escravos, organizadas em oito seções ou capítulos. Cada capítulo enfoca
um tema que esclarece um aspecto importante da escravidão. Os oito são:
Trabalho, Condições de vida, Crueldade e castigos físicos, Famílias,
Atitudes raciais, Cultura negra, Resistência e Emancipação.

A extensão e o tom das entrevistas teve algum nível de
variação, dependendo das personalidades dos entrevistadores e dos
entrevistados, mas para dar ao leitor uma ideia sobre como seria uma
entrevista completa, a maioria dos temas é introduzida com o texto
completo de uma entrevista razoavelmente típica com um ex"-escravizado. Como
veremos, muitas das passagens reunidas aqui não se concentram
exclusivamente no tema do capítulo. Como os entrevistadores faziam
perguntas sobre uma longa lista de tópicos e depois resumiam tudo que
fora dito, os comentários dos entrevistados podem abranger uma ampla
variedade de temas.

Dentro de cada seção, à medida que as passagens oferecem mais detalhes
sobre o tema, adicionei comentários onde acreditei que seriam úteis para
explicar o contexto das declarações de um ex"-escravizado ou para fornecer
informações úteis sobre as realidades econômicas e sociais e as
variações internas da escravidão nos \versal{EUA}. 

Mas como abordar as Narrativas de Escravos do \versal{FWP}? Alguns questionamentos ou possíveis objeções a elas, como a sua representatividade, não podem ser
ignorados, e as circunstâncias nas quais foram coletadas nos deixam com
um desafio. Tanto historiadores quanto leitores leigos precisam levar
essas questões em conta. O quanto os ex"-escravizados foram francos e
honestos? O quanto lembravam sobre a escravidão? As entrevistas que
temos oferecem um retrato útil dos diferentes ambientes e experiências
de quem esteve em cativeiro?

Henry Alsberg, o diretor nacional do Projeto Federal de Escritores,
insistiu com todos os entrevistadores que estes deviam tomar o máximo de
cuidado para não influenciar o ponto de vista do informante e enfatizou
que \emph{todas as histórias deveriam ser reproduzidas palavra por
palavra sempre que possível}. Infelizmente, as suas sugestões não tinham
como garantir que as narrativas seriam uma expressão imaculada, direta e
sem enfeites das perspectivas dos ex"-escravizados. Além de seus conselhos
somente terem sido recebidos após os entrevistadores já terem começado a
se encontrar com eles em diversos estados, e mais importante
ainda, as circunstâncias sociais da época exigiam que os entrevistados
usassem de notável cautela ao falarem com os entrevistadores.

A supremacia branca era uma realidade tirânica no Sul da década de 1930.
A subordinação rígida dos negros era a regra no Sul segregado, e isso
naturalmente moldou o jeito como os afro"-americanos interagiam com
pessoas brancas. Se ofendiam um branco, nada, nem mesmo sua idade avançada, poderia protegê"-los de consequências desagradáveis.
Como quase todos os entrevistadores do \versal{FWP} eram brancos, os ex"-escravizados
estavam cientes da necessidade de observar todas as regras da etiqueta
racial. O fato de os entrevistadores se apresentarem como agentes do
governo federal também afetou as conversas. Em geral, os entrevistados
eram pobres, lutando contra a fome e a pobreza, e tinham a esperança de
obter uma pensão ou alguma outra forma de auxílio do governo. Por
consequência, tanto os ex"-escravizados quanto a equipe do \versal{FWP} agiram de
maneiras que afetaram a natureza das narrativas.

Para não ofender os entrevistadores brancos, os entrevistados geralmente
começavam dizendo coisas positivas sobre seus donos e a sua experiência
sob a escravidão. Para evitar conflitos, a primeira prioridade era
mostrar à pessoa branca mais poderosa que eles entendiam o seu lugar no
mundo e reconheciam o fato e as regras da subordinação racial.
Obviamente, alguns desses comentários positivos devem ter sido sinceros.
Alguns indivíduos que conviveram intimamente com os seus donos por anos
a fio desenvolviam alguma afeição por essa pessoa, assim como alguns
escravistas religiosos ou piedosos aprenderam a reconhecer a humanidade
daqueles de quem eram os proprietários legais. As condições de extrema
necessidade de outros ex"-escravizados também contribuíram para as afirmações
positivas. Quem passava fome ou havia enfrentado anos de miséria
lembrava da escravidão como uma época em que, pelo menos, tinham comida
o suficiente para forrar seus estômagos. Aqueles que foram crianças
durante a escravidão tendiam a evocar mais épocas boas pois não
haviam sofrido com o trabalho árduo ou tratamentos cruéis. Alguns
podem ter relutado em revelar para um estranho as
experiências humilhantes ou degradantes que sofreram. Mas os comentários
positivos quase nunca eram toda a história, e muitas entrevistas
revelaram casos aterradores.

Pouquíssimos indivíduos tiveram a coragem de condenar a crueldade ou a
injustiça desde o primeiro momento das suas entrevistas. A maioria era
muito mais cautelosa e resguardada do que isso, especialmente entre os
brancos. Como disse um entrevistado: ``não vou contar nada para os
brancos, tenho medo de fazer inimigos''. Outro homem explicou que
``muitos escravos velhos fecham a porta antes de contar a verdade sobre
a época da escravidão. Quando a porta está aberta, eles contam como os
seus senhores eram bonzinhos e como tudo era uma maravilha''. A análise
quantitativa das entrevistas do \versal{FWP} revela que os entrevistadores negros
tinham maior probabilidade de ouvir histórias sobre castigos físicos,
sexo forçado nas fazendas, miscigenação na família do ex"-escravizado,
atitudes hostis em relação ao senhor e aspectos da cultura negra, como a
crença em conjuros.

Assim, era apenas nas fases posteriores de uma entrevista que muitos
ex"-escravizados começavam a tocar em eventos dolorosos que haviam afetado
eles, suas famílias ou seus camaradas da fazenda. Os leitores do
conjunto total das narrativas precisam manter isso em mente quando
procuram as opiniões dos escravizados sobre os seus donos. Suas avaliações
são comparativas, partindo de visões sobre um contexto social baseado em
coerção e falta de liberdade. Assim, um comentário típico de um
ex"-escravizado é que o seu dono era bom porque não açoitava muito ou era
melhor do que os vizinhos cruéis. Os entrevistadores negros ouviram uma
descrição mais sombria das realidades do cativeiro do que os
trabalhadores brancos do \versal{FWP}.

A idade dos entrevistados naturalmente impactou o que eles conseguiam
saber e lembrar sobre a escravidão. Por si só, a idade não destrói o
valor das lembranças dos ex"-escravizados. A memória humana não é exata, mas a
idade a prejudica muito menos do que os problemas de saúde, e os
participantes do projeto do \versal{FWP} já haviam provado a sua vitalidade,
tendo sobrevivido a muitos da sua geração. Mas os mais
jovens, aqueles com menos de oitenta anos, tinham sido crianças pequenas
na época da escravidão; quase um quinto deles tinha menos de cinco anos
de idade em 1865. Assim, não é surpresa que as experiências pessoais de
que se recordam tendem a ser mais positivas, com outras lembranças
provavelmente vindo de pais ou outros familiares. Ainda assim, pouco
mais de um terço dos entrevistados havia nascido antes de 1851. Esses
indivíduos mais idosos teriam tido idade suficiente para trabalhar no
campo e enfrentar as mesmas dificuldades que os adultos sob a
escravidão.

Quem analisa as narrativas do \versal{FWP} pela primeira vez também nota que um
grande número de entrevistas, quase setecentas delas, vieram do estado
do Arkansas. Na época da Guerra Civil, o Arkansas ainda eram um estado
pouco populoso, no extremo Oeste da expansão da fronteira americana.
Logo, à primeira vista, pode parecer que essas entrevistas não
refletiriam a natureza da escravidão sulista em geral, reduzindo o valor
da coleção da \versal{FWP}. Contudo, muitos escravizados abandonaram as suas fazendas
quando conquistaram a liberdade e se mudaram para o Oeste nos anos
subsequentes, estabelecendo"-se em estados como o Texas ou o Arkansas.
Quando examinamos onde os entrevistados haviam vivenciado a escravidão,
esse problema praticamente desaparece. Os estados algodoeiros mais
produtivos estão bem representados nas narrativas. Os estados pequenos e
aqueles nos limites do Sul não dominam o conjunto.

Quando se analisa outros possíveis problemas, parecem surgir mais
motivos para não descontar o valor destas fontes primárias. A análise
quantitativa da coleção do \versal{FWP} mostra que a condição econômica dos
entrevistados em pouco impactava as suas opiniões. Ser dono de imóveis
não afetava as atitudes expressas nas narrativas, e a maioria dos
ex"-escravizados era pobre. Os escravos domésticos e as crianças que tinham
relativamente poucas obrigações estão super"-representados nas
entrevistas, mas elas também incluem um número considerável dos
que trabalharam como lavradores. Além disso, a imagem da
escravidão formada pelas narrativas geralmente é crítica, tenha o
ex"-escravizado trabalhado na lavoura ou em casa.

%Para essas e outras
%preocupações do tipo, a opinião de C. Vann Woodward, um dos mais
%respeitados historiadores americanos do Sul no século \versal{XX}, é apropriada.
%``Deve ser evidente'', Woodward escreveu, ``que essas entrevistas com
%ex"-escravos precisarão ser utilizadas com cautela e discernimento.
%(\ldots{}) Contudo, as precauções necessárias não são mais complexas ou
%onerosas do que aquelas exigidas por muitos outros tipos de fonte {[}que
%o historiador{]} está acostumado a utilizar''.\footnote{Citado em
  %\emph{Slavery Remembered}, página 17.}

\section{Sobre o gênero}

Como podemos conhecer os escravizados?\footnote{No aparato crítico dessa edição empregou"-se a palavra ``escravizado'' no lugar de ``escravo''. Essa mudança lexical desnaturaliza o processo de escravização e a existência social do escravismo, pois a alteração do sufixo transforma o substantivo ``escravo'', que conota \emph{status} ou condição permanente, no verbo ``escravizar'', evidenciando o dinamismo da construção social da pessoa em situação de escravidão. Em inglês, o particípio e a função adjetiva do particípio se distinguem pela posição do termo em relação ao nome (``\emph{enslaved person}'', ``\emph{person enslaved}''). Em português, o valor posicional do termo não produz distinção semântica com a mesma clareza que o inglês. Nos casos em que o emprego da forma nominal ``escravizado'' gerasse ambiguidade, esta edição optou excepcionalmente pelo uso vernacular dos vocábulos. [\versal{N.~O.}]} Como aprender sobre os homens,
mulheres e crianças que viveram em cativeiro nos Estados Unidos antes da Guerra
Civil? O que podemos fazer para entender suas ideias, sentimentos,
esperanças e desejos e saber como foi a experiência da escravidão? 


O historiador não pode confiar nas opiniões e descrições dos senhores
como únicas fontes de informações sobre os escravizados. É por isso que as
narrativas de escravos são de suma importância. Há dois conjuntos de
narrativas: aquelas publicadas no século \versal{XIX}, geralmente em torno da
Guerra Civil, e um número maior de narrativas coletadas posteriormente,
no início do século \versal{XX}. Durante o \versal{XIX}, alguns homens e mulheres
conseguiram escapar da escravidão e publicaram suas memórias, muitas
vezes com a ajuda de abolicionistas do norte. Algumas obras, escritas por
indivíduos como Frederick Douglass, William Wells Brown e Harriet
Jacobs, ajudaram a fortalecer o sentimento antiescravista nos Estados
Unidos e se tornaram famosas.

As atitudes dos historiadores em relação a esse gênero narrativo, no entanto,
foram mudando junto com a sociedade americana, e também com as
conquistas do Movimento dos Direitos Civis, os estudiosos adotaram o
ponto de vista mais progressista. Em 1972, o professor John
Blassingame publicou \emph{A Comunidade Escrava}, um livro que soube usar muito bem as narrativas
do século \versal{XIX}. \emph{A Comunidade Escrava} defendeu o argumento
importante de que os escravizados dependiam uns dos outros e formavam uma
comunidade e uma cultura nas senzalas, o que permitia que resistissem às
pressões desumanizantes da escravidão. Dois anos depois, o professor
Eugene Genovese publicou \emph{Corre, Jordão, Corre}, um longo e emocionante volume que faz amplo uso das Narrativas
de Escravos do \versal{FWP}. Citações de fontes do \versal{FWP} ilustram os argumentos de
Genovese ao longo do livro, o que chamou bastante atenção e foi bastante
influente. As grandes obras posteriores sobre a escravidão, incluindo
algumas que foram controversas ou largamente rejeitadas (como \emph{Tempo
na cruz}, de Robert Fogel e Stanley Engerman)
utilizaram as narrativas. Hoje, ninguém duvida que essas
fontes são aceitas e consideradas valiosas e que nenhum estudioso
americano tentaria publicar uma obra de grande porte sobre escravidão
sem recorrer a elas de alguma forma.

Isso não significa, é claro, que todas as questões interpretativas foram
resolvidas ou que todos os historiadores concordam em seu entendimento
da escravidão e da experiência escrava no sul dos Estados Unidos.
Alguns pontos controversos nas décadas anteriores atingiram algum nível
de consenso entre os estudiosos. Por exemplo, uma perspectiva que antes
era bastante disseminada, mas hoje é rejeitada, afirmava que os escravizados
eram indefesos e incapazes de resistir. Essas ideias se originaram entre
os escravocratas, com proponentes da escravidão e entre os defensores do
Sul no pós"-guerra. Essas pessoas haviam insistido que os negros eram
criaturas dóceis, infantis e racialmente inferiores, que haviam se
beneficiado dos comandos autoritários ou da tutela dos seus donos. Na
década de 1950, um estudioso argumentou que os cativos eram dóceis
porque a opressão brutal da escravidão os ``infantilizara'', semelhante
ao que pode ter acontecido com alguns sobreviventes dos campos de
concentração nazistas.

A ênfase da década de 1970 em uma cultura escrava alternativa de
resistência, contrária a essas ideias, passou a dominar. Os estudiosos
hoje reconhecem que os escravizados faziam praticamente tudo o que podiam para
solapar ou resistir ao poder dos seus donos e para construir para si um
conjunto de valores opostos. Eles concordam que as realidades práticas
dominantes explicam por que as grandes revoltas foram relativamente tão
raras nos Estados Unidos em comparação com partes do Caribe ou outras
regiões no hemisfério ocidental. A proporção entre brancos e negros era
muito maior nos Estados Unidos, a população escrava era mais dispersa e
havia menos homens jovens e solteiros e africanos recém"-importados após
a lei de 1808 que proibia a participação no comércio negreiro internacional. A geografia também jogava contra a resistência armada, pois os
estados sulistas tinham menos áreas onde comunidades quilombolas podiam
se refugiar e expandir. Hoje, ninguém discorda que os escravizados do Sul
tinham uma cultura que permitiu que resistissem à desumanização. Alguns
estudiosos discordam sobre diversos elementos dessa cultura ou sobre a
importância da religião nela, mas a comunidade escrava é vista como
resistente e acostumada a disfarçar suas crenças e enganar os brancos.

Outra área em que o consenso se fortaleceu drasticamente nos últimos
anos trata da riqueza criada pela mão de obra escrava e a suma
importância da escravidão para o desenvolvimento econômico dos Estados
Unidos e, mais do que isso, de todo o Atlântico. Até a década de 1860, a
indústria têxtil britânica crescia rapidamente e a demanda mundial por
algodão aumentava a cerca de 5\% ao ano. Após a invenção do descaroçador
de algodão, que removia facilmente as sementes do algodão de fibra
curta, o Sul estava posicionado para se transformar no líder mundial da
produção de algodão cru. A escravidão e o cultivo de algodão se
expandiram rapidamente para o Oeste, atravessando a cordilheira dos
Apalaches e chegando às terras férteis em torno do Golfo do México. Além
da instituição da escravidão se arraigar no Sul, a economia do algodão
criou fortunas enormes para os escravistas e alimentou outros negócios e
empreendimentos mercantis no país. A riqueza produzida pelo cultivo de
algodão logo superou aquela criada nas economias açucareiras do Caribe e
provocou mudanças econômicas e industriais em nível mundial.

Ainda há controvérsias significativas sobre qual seria a melhor maneira
de categorizar ou analisar a economia algodoeira do Sul. Ela era
totalmente integrada à rede capitalista e comercial global, mas em
alguns aspectos importantes, também era menos desenvolvida e menos
capitalista do que outras regiões dos Estados Unidos e da Inglaterra.
Partindo de uma perspectiva interpretativa marxista, o argumento
influente de Eugene Genovese é que a sociedade escravocrata sulista era
senhoril ou pré"-capitalista. Genovese insistia que os escravistas
possuíam um conjunto de valores que os diferenciava dos capitalistas e
do domínio do nexo monetário. Contudo, outros autores rejeitam esse
ponto de vista. Eles identificaram líderes sulistas cujo discurso era
favorável à indústria ou apresentam evidências de que o Sul, apesar de
ter começado mais tarde, estava construindo ferrovias ao mesmo ritmo que
o resto dos Estados Unidos. A controvérsia sobre a natureza da economia
sulista e se ela era ou não capitalista é um debate absolutamente
presente e promete continuar no futuro.

Outra questão interpretativa importante enfoca a relação entre senhores
e escravos nos Estados Unidos. Mais uma vez, a obra de Eugene Genovese
está no centro da controvérsia. Genovese admirava e utilizava o marco
teórico de Antonio Gramsci, segundo o qual as classes dominantes mantêm
sua hegemonia sobre os dominados por meio da construção do conjunto de
ideias nos quais estes estão inseridos. Ao adaptar as leis e os
princípios sociais aos seus interesses, os escravistas estabeleciam um
terreno seguro para resolver apenas conflitos que não colocavam em xeque
o seu poder. Para Genovese, o mecanismo que deu aos escravocratas o
poder hegemônico sobre os seus escravos foi o paternalismo, a relação
que os donos promoviam com os seus escravos nas fazendas. Os fazendeiros
descreviam essa relação como amorosa, com o proprietário assumindo o
papel de pai. Genovese insistia que a essência desse paternalismo era de
exploração, não de carinho e proteção, mas também argumentava que os
laços pessoais entre livres e escravizados prendiam estes
mentalmente aos seus donos e à sua fazenda, e não a uma classe mais
ampla que poderia contemplar uma revolta. O paternalismo que Genovese
enxergava na escravidão delimitava e restringia a visão de mundo dos
afro"-americanos.

Outros autores discordam, grupo no qual me incluo. Em termos econômicos,
os escravizados eram uma classe oprimida, mas a realidade social que
vivenciavam todos os dias os lembrava diariamente que também eram uma
raça desprezada. O racismo fanático foi, afinal, uma característica
marcante da escravidão nos Estados Unidos. Apesar do fato da
miscigenação, a sociedade não reconhecia a multiplicidade de grupos
raciais. Em vez disso, os Estados Unidos seguiam uma regra de ``uma
gota'', na qual a pessoa que tinha um único ancestral africano era
classificada como negra e, logo, consignada a um status social inferior.
Os cativos encontravam o racismo branco no seu cotidiano e eram
informados constantemente que os ``crioulos'' eram inferiores. Além
disso, a escravidão se baseava em coerção, em castigos físicos aplicados
sempre que um escravizado não fazia o que o seu dono queria. Apenas os
negros eram escravizados, e apenas os escravizados negros recebiam esse tipo de
tratamento. Creio que essas experiências aprofundaram naturalmente o seu
conceito de identidade racial, aguçaram a sua consciência sobre a
exploração branca e limitaram o efeito que o paternalismo poderia ter na
sua mentalidade. Aqueles que enfatizam o papel do racismo, de encontro a
Genovese, dão muito menos importância ao paternalismo e enxergam uma
distância muito maior entre senhores e escravizados.

Controvérsias como essas são normais nas investigações históricas sobre
questões importantes e é improvável que a disponibilidade das Narrativas
de Escravos do \versal{FWP} vá resolvê"-las. Mas é certo que sem essa grande
coleção das memórias de ex"-escravizados, teríamos muito menos material com que
trabalhar e nossas análises da experiência escrava seriam
mais fracas e tênues. Para os estudiosos e também para os leitores
interessados, as Narrativas de Escravos do \versal{FWP} oferecem uma perspectiva
valiosa, praticamente única, sobre como eram a vida em cativeiro no
sul dos Estados Unidos.

