
\begingroup
\parindent0mm\parskip0mm
\footnotesize
\thispagestyle{empty}

Copyright desta edição $\copyright$ Hedra 2012\\
Copyright da tradução $\copyright$ José Roberto O'Shea\\
Primeira edição: Siciliano: São Paulo, 1993\medskip

{\itshape
Grafia atualizada segundo o Acordo Ortográfico da Língua\\
Portuguesa de 1990, em vigor no Brasil desde 2009. 
}\medskip

\textbf{Edição consultada}

\textit{James Joyce’s Dubliners.} An Illustrated Edition with\\
Annotations. Eds.~John Wyse Jackson e Bernard McGinley.\\
London: Sinclair-Stevenson, 1993.\smallskip

\textbf{Corpo Editorial}

Adriano Scatolin,
Alexandre B.~de Souza,\\
Bruno Costa,
Caio Gagliardi,
Fábio Mantegari,\\
Iuri Pereira,
Jorge Sallum,
Oliver Tolle,\\
Ricardo Musse,
Ricardo Valle\smallskip

\textbf{Edição}\ \ \  Bruno Costa e Iuri Pereira\\
\textbf{Coedição}\ \ \  Jorge Sallum\\
\textbf{Capa}\ \ \  Casa Rex\\
\textbf{Caricaturas e desenhos}\ \ \ Tulio Caetano\\
\textbf{Agradecimento}\ \ \ a Alexandre Barbosa de Souza\\
\textbf{Diagramação e programação em \LaTeX}\ \ \  Bruno Oliveira\\
\textbf{Assistência editorial}\ \ \  Bruno Oliveira\\
\textbf{Revisão}\ \ \ Bruno Costa, Diogo Senra e Marta Chiarelli

\ficha{Joyce, James.}
{Dublinenses. / James Joyce. José Roberto O'Shea, organização e\\ tradução. --- São Paulo: Hedra, 2012.}
{Título original: Dubliners.}
{978-85-7715-093-9}
{1.~Contos irlandeses. \textsc{i}.~O'Shea, José Roberto.  \textsc{ii}.~Título.}
{12-01769} {828.99153} {1. Contos: Literatura irlandesa --- 828.99153}

Todos os direitos desta edição reservados à\\
\textsc{editora hedra ltda.}\\
Rua Fradique Coutinho, 1139 (subsolo)\\
05416-011 São Paulo \textsc{sp} Brasil\\
+55 11 3097 8304\\
www.hedra.com.br
\endgroup

\clearpage 

