
\begingroup
\parindent0mm\parskip0mm
\footnotesize
\thispagestyle{empty}

Copyright desta edição $\copyright$ Hedra 2012\\
Copyright da tradução $\copyright$ José Roberto O'Shea\medskip

{\itshape
Grafia atualizada segundo o Acordo Ortográfico da Língua\\
Portuguesa de 1990, em vigor no Brasil desde 2009. 
}\smallskip

\textbf{Edição consultada}

\textit{Stephen Hero}. A New Edition. A New Directions\\
Paperbook. New York: 1963.\smallskip

\textbf{Corpo Editorial}

Adriano Scatolin,
Alexandre B.~de Souza,
Bruno Costa,\\
Caio Gagliardi,
Fábio Mantegari,
Iuri Pereira,
Jorge Sallum,\\
Oliver Tolle,
Ricardo Musse,
Ricardo Valle\smallskip

\textbf{Edição}\ \ \  Bruno Costa e Iuri Pereira\\
\textbf{Coedição}\ \ \ Jorge Sallum\\
\textbf{Capa}\ \ \  Casa Rex\\
\textbf{Caricaturas e desenhos}\ \ \ Tulio Caetano\\
\textbf{Diagramação e programação em \LaTeX}\ \ \  Bruno Oliveira\\
\textbf{Assistência editorial}\ \ \  Bruno Oliveira\\
\textbf{Revisão}\ \ \ Bruno Costa, Iuri Pereira e Marta Chiarelli\\
\textbf{Agradecimentos} a Marcelo Tápia (Casa Guilherme de Almeida),\\
ao Finnegan's Pub e a Alexandre Barbosa de Souza

\ficha{Joyce, James.}
{Stephen herói. / James Joyce. José Roberto O'Shea, organização e tradução.
--- São Paulo: Hedra, 2012.}
{Título original: Stephen Hero.}
{978-85-7715-096-0}
{1.~Ficção irlandesa. \textsc{i}.~O'Shea, José Roberto.  \textsc{ii}.~Título.}
{12-01770}
{ir823.9}
{1. Ficção: Literatura irlandesa --- ir823.9}

Todos os direitos desta edição reservados à\\
\textsc{editora hedra ltda.}\\
Rua Fradique Coutinho, 1139 (subsolo)\\
05416-011 São Paulo \textsc{sp} Brasil\\
+55 11 3097 8304\\
editora@hedra.com.br\\
www.hedra.com.br
\endgroup

\clearpage 
