

\footnote{Lc 2[:21] [E, \textit{depois que se completaram os oito dias para ser circuncidado o menino, foi-lhe posto o nome de Jesus, como lhe tinha chamado o anjo, antes que fosse concebido no ventre}.]}

\footnote{Sílio.}

\footnote{S.\,Cirilo.}

\footnote{Mt 16:2 [Ele, porém, respondendo, disse-lhes: Vós, quando vai chegando a noite, dizeis: \textit{Haverá tempo sereno, porque o céu está vermelho.}]}

\footnote{Jo 13:19 [\textit{Desde agora vo-lo digo, antes que suceda, para que, quando suceder, creiais que sou eu.}]}

\footnote{Gn 21:6 [E Sara disse: \textit{Deus me deu riso}, e todo aquele que ouvir rirá juntamente comigo.]}

\footnote{At 12:9 [E ele, saindo, seguia-o, e não sabia que era realidade o que se fazia por intervenção do anjo, mas \textit{julgava ver uma visão}.]}

\footnote{At 12:4 [E tendo-o mandado prender, meteu-o no cárcere, dando-o a guardar a \textit{quatro piquetes de quatro soldados cada um}, tendo intenção de o apresentar ao povo depois da Páscoa.]}

\footnote{S1 125:1 [Cântico das subidas. \textit{Quando o Senhor fez voltar os cativos de Sião, nós ficamos como que a sonhar.}]}

\footnote{Lc 24:21 [\textit{Ora, nós esperávamos que ele fosse o que havia de resgatar Israel; e agora, depois de tudo isto, é já hoje o terceiro dia} depois que estas coisas sucederam.]}

\footnote{[\textit{PL}: Vol. 35: \textit{Opera Omnia Augustini Hipponensis}. In Joannis Evangelium Tractatus \textsc{cxxiv}. Augustinus H ipponensis: S.\,Aurelii Augustini Hipponensis Episcopi in Joannis Evangelium Tractatus \textsc{cxxiv}. (C) Tractatus \textsc{xxxi}.]}


\footnote{S.\,Frei Gil.}

\footnote{Rm 4:18 [Ele \textit{creu na esperança}, contra a esperança, de que seria pai de muitas gentes, segundo o que lhe foi dito: Assim será a tua descendência.]}

\footnote{Jo 20:13 [E eles disseram-lhe: Mulher, por que choras? Respondeu-lhes: Porque \textit{levaram o meu Senhor}, e não sei onde o puseram.]}

\footnote{Jo 20:15 [Disse-lhe Jesus: Mulher, por que choras? A quem procuras? Ela, julgando que era o hortelão, disse-lhe: Senhor, \textit{se tu o tiraste, dize-me} onde o puseste; e \textit{eu o levarei}.]}

\footnote{[\textit{PL}: Vol. 76: \textit{Opera Omnia Gregorii}. Homiliae in Evangelia. Gregorius I: Sancti Gregorii Magni Romani Pontificis \textisc{xl} Homiliarum in Evangelia Libri Duo. (C,S) Liber Secundus. Homilia \textsc{xxv}.)}

\footnote{17 Lv 12:3 [E, \textit{no oitavo dia, será o menino circuncidado}.]}

\footnote{Lc 1:32 [Este será grande, e será chamado filho do Altíssimo, e o \textit{Senhor Deus lhe dará o trono de seu pai, Davi; e reinará} eternamente na casa de Jacó.]}

\footnote{Mt 2:14 [E ele, levantando-se, tomou de noite o menino e sua mãe, e \textit{retirou-se para o Egito.}]}

\footnote{Mt 2:2 [Dizendo: \textit{Onde está o rei dos judeus, que acaba de nascer?} Porque nós vimos a sua estrela no Oriente, e viemos adorá-lo.]}

\footnote{Mt 2:18 [\textit{Uma voz se ouviu em Ramá, grandes prantos e lamentações: Raquel chorando seus filhos}, sem admitir consolação, porque já não existem.]}

\footnote{Mt 2:13 [Tendo eles partido, eis que um anjo do Senhor apareceu em sonhos a José e lhe disse: Levanta-te, toma o menino e sua mãe, e \textit{foge para o Egito}, e fica lá até que eu te avise; porque Herodes vai procurar o menino para o matar.]}

\footnote{[\textit{PL}. Vol. 52: Sanctus Petrus Chrysologus. \textit{Sermones S. Petri Chrysologi}. Petrus Chrysologus: S. Petri Chrysologi Ravennatis Archiepiscopi Sermones. (C,G)* Sermo CL. De fuga Christi in Aegyptum.]}

\footnote{Mc 15:33 [E Simão respondeu-lhe nestes termos: \textit{Nós não temos usurpado o país de ninguém, nem retemos os bens doutrem, mas temos somente recuperado a herança de nossos pais, que de algum tempo a esta parte estava injustamente possuída pelos nossos inimigos.}]}

parado na nota 24 anos bons\

\footnote{}

\footnote{}

\footnote{}

\footnote{}

\footnote{}

\footnote{}

\footnote{}

\footnote{}

\footnote{}
