
\begin{resumopage}

\item[Johann Ludwig Tieck] (Berlim, 1773--\textit{id.}, 1853), 
foi um dos mais importantes fundadores do movimento romântico alemão. 
Estudou História, Filologia e Literatura Moderna em Halle, 
Göttingen e Erlangen. Entre suas primeiras narrativas estão os romances 
\textit{Die Geschichte des Herrn William Lovell} (A história de William Lovell, 
1795--96) e \textit{Franz Sternbalds Wanderungen} 
(Peregrinações de Franz Sternbald, 1798). 
Ao publicar esse último, um romance de artista, conhece o filósofo 
Friedrich von Schlegel.  Dois anos mais tarde, passa a residir em Jena, 
onde efervesciam as  discussões do ``Primeiro Romantismo'' ou ``Romantismo 
Inicial'', e nessa  cidade conviveu com os escritores August e Friedrich von Schlegel, 
Novalis, Brentano, e os filósofos Fichte e Schelling. Além de poeta e escritor, destacou"-se 
como editor e tradutor. Como tradutor, verteu o \textit{Don Quixote}, de Cervantes, 
e boa parte da obra de Shakespeare, dando seguimento às traduções iniciadas 
por A.W.~von Schlegel, em parceria com sua filha Dorothea, e o marido desta,
Graf von Baudissin. Como editor, publicou obras de Kleist e Novalis.
Os contos e as peças teatrais da coletânea \textit{Phantasus} conquistaram 
sucesso junto ao público, bem como suas novelas tardias. Em 1834, consagrou 
a Camões a novela histórica \textit{Tod des Dichters} (Morte do poeta), onde 
reconta o destino do poeta maior da língua portuguesa. Em 1842, a convite 
de Frederico Guilherme \textsc{iv}, rei da Prússia, estabelece"-se em Berlim, 
participando ativamente da sociedade literária de então.

\item[Feitiço de amor e outros contos] reúne seis das narrativas macabras ou fantásticas de 
\textit{Phantasus} (1812--16), coletânea concebida em três partes, 
cada uma com sete textos. Os textos mais antigos e a ideia de integrá"-los 
numa composição intermediada por diálogos à maneira da série de contos 
\textit{Decameron} remontam à última década do século \textsc{xviii}, 
ou seja, do início do período romântico. A complementação, 
através de intervenções e de novos textos se deu por volta 
de 1810. Num poema apresentado ainda no começo do livro, Fântaso, 
deus grego dos sonhos com seres inanimados, é o guia que inicia o 
poeta pelas manifestações assustadoras da natureza no universo: 
o medo, a tolice, o gracejo, o amor. O leitor tem em mãos a primeira 
edição brasileira dedicada à ficção de Ludwig Tieck.   
        
\item[Karin Volobuef] é professora de Literatura na Faculdade de Ciências e
Letras da Unesp (Araraquara). Graduou"-se em Letras pela Unicamp, obteve
o mestrado na \textsc{usp} em 1991 com dissertação sobre E.T.A.~Hoffmann e doutorou"-se
na mesma universidade em 1996 com a tese sobre a ficção romântica alemã 
e brasileira \textit{Frestas e arestas: A prosa de ficção do Romantismo 
na Alemanha e no Brasil} (Unesp, 1999). Traduziu, entre outros, 
Fouqué, Arnim, Hoffmann, Tieck e Novalis, e publicou estudos sobre Kafka, 
Schiller, Chamisso, Canetti e Hofmannsthal. Para a Coleção de Bolso Hedra, 
reviu sua tradução de \textit{O pequeno Zacarias chamado Cinábrio}, de E.T.A.~Hoffmann. 

\item[Maria Aparecida Barbosa] é doutora em Literatura pela Universidade
Federal de Santa Catarina (\textsc{ufsc}) com tese sobre romantismo alemão e tradução 
literária. Como docente da mesma instituição, desenvolve pesquisas sobre Rainer 
Maria Rilke, E.T.A.~Hoffmann, Peter Weiss, Alfred Kubin, Kurt Schwitters. 
Traduziu, entre outros trabalhos, \textit{Cartas natalinas à mãe}, de Rilke, (Globo, 2007) 
e textos filosóficos de August W.~von Schlegel, W.~von Humboldt e Ernst Bloch.

\end{resumopage}

