\documentclass[11pt]{hedrabook}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[cam,center,a5]{hedracrop}
\usepackage{hedrabolsolayout,hedraextra}
\usepackage[chapterdot]{hedratoc}
\usepackage[protrusion=true,expansion]{microtype}
\usepackage{comment,lipsum,footmisc}
%\usepackage{gmverse}
%\usepackage[colorlinks]{hyperref} % cria hyperlinks e realça número da nota.
%\usepackage{makeidx,hedraindice}  % cria índice
%\makeindex			   % ...  índice

\begin{document}


\hyphenation{Eckart Tieck Ludwig Christian Roderich schnelle Eckbert Philipp Walther Marie Andres Ferdinand Friedrich}

\selectlanguage{brazilian}
\title{Feitiço de amor\break e outros contos} %O príncipe
\author{Ludwig Tieck} %Maquiavel
	\maketitle
	\begin{techpage}{5cm}
		\vspace{-1cm}
		\putline{Copyright}{Hedra \the\year}
		\putline{Tradução$^\copyright$}{Karin Volobuef\break Maria Aparecida Barbosa} 
%		\putline{Edição consultada}{\emph{ }, }
%		\putline{Primeira edição}
		\putline{Títulos originais}{\textit{Der blonde Eckbert; Der getreue 
		Eckart und der Tannenhäuser; Der Runenberg; Liebeszauber; Die Elfen; Der Pokal}.
		[\textit{Phantasus} (1812--16)]}
%		\putline{Indicação}{}
%		\putline{Agradecimento}
		\putline{Corpo editorial}{
			Adriano Scatolin,\\
			Alexandre B.~de Souza,\\
			Bruno Costa,
			Caio Gagliardi,\\
			Fábio Mantegari,
			Iuri Pereira,\\
			Jorge Sallum,
			Oliver Tolle,\\
 		   Ricardo Musse,
			Ricardo Valle
		}
		\ \\

		\putline{Dados}{\fichacatalografica{T438}% Código de autor
				% Autor (data nascimento--morte)
				{Tieck, Ludwig (1773--1853)}% 
				% Dados bibliográficos
				{Feitiço de amor e outros contos. / Ludwig Tieck. Tradução de  Maria Aparecida 
                            Barbosa e Karin Volobuef. Introdução de Maria Aparecida Barbosa – São Paulo: 
                            Hedra, 2009. 
                                                     224 p.}%
				% Isbn
				{978-85-7715-139-4}%
				% Catalogação. Ex. 1.~Blabla.(Não esquecer ~)
				{1.~Literatura Alemã. 2.~Conto. 3.~Romantismo Alemão.
			     \textsc{i}.~Título. \textsc{ii}.~Contos Macabros. \textsc{iii}.~Barbosa, Maria Aparecida, Tradutora.  \textsc{iv}.~Volobuef, Karin, Tradutora.}%
				%CDU        
				{830}
				%CDD 
				{833.7} %
			       }
		\direitos
		\dadoseditora
		\depositolegal
	\end{techpage}
	\begin{frontispiciopage}{4cm}{}	
	\putline{\hspace{12ex}Tradução}{\textsc{Maria Aparecida Barbosa\break e Karin Volobuef}} %{Introdução|Organização|...}
	\putline{\hspace{12ex}Introdução}{\textsc{Maria Aparecida Barbosa}} %{Introdução|Organização|...}
%		\putline{Tradução}{\textsc{Ipse Lorem}}   %{Introdução|Organização|...}
	\end{frontispiciopage}
\include{PRETAS}

% Coloca página preta vazia à direita se texto preencher apenas uma página
\ifodd\thepage\paginabranca\fi

\setcounter{tocdepth}{0}     % amplitude da presença das partes no índice
\setcounter{secnumdepth}{-2} % amplitude da numeração das partes

\hedratoc

% Favor não alterar o segundo parâmetro (\baselineskip). 
% Para acertar entrelinhas, usar comando \linespread
%\fontsize{11.4pt}{\baselineskip}\selectfont
\baselineskip=13.2pt   % Não passar de 0.93 do \baselineskip

\include{INTRO}
\part[feitiço de amor e outros contos]{feitiço de amor\break e outros contos} 
\include{TEXTO}
%\part{APENDICE}
%\printindex

\include{FINAIS}

\ifdefined\printcheck\printcheck\fi

\end{document}
