\documentclass[12pt]{extarticle}
\usepackage{manualdoprofessor}
\usepackage{fichatecnica}
\usepackage{lipsum,media9,graficos}
\usepackage[justification=raggedright]{caption}
\usepackage{bncc}
\usepackage[acorde]{../edlab}

 

\begin{document}


\newcommand{\AutorLivro}{Charles Baudelaire}
\newcommand{\TituloLivro}{Pequenos poemas em prosa}
\newcommand{\Tema}{Ficção, mistério e fantasia}
\newcommand{\Genero}{Poema}
% \newcommand{\imagemCapa}{PNLD0010-01.png}
\newcommand{\issnppub}{---}
\newcommand{\issnepub}{---}
% \newcommand{\fichacatalografica}{PNLD0010-00.png}
\newcommand{\colaborador}{\textbf{Bruno Gradella e Vicente Castro} é uma pessoa incrível e vai fazer um bom serviço.}


\title{\TituloLivro}
\author{\AutorLivro}
\def\authornotes{\colaborador}

\date{}
\maketitle
\tableofcontents

\pagebreak

\section{Carta aos professores}

Caro educador / Cara educadora,\\\bigskip

Este Manual tem como objetivo fornecer subsídios para o trabalho com as
obras literárias \emph{Pequenos poemas em prosa}, de Charles Baudelaire.

Neste material, são propostas atividades de leitura do texto literário,
em perspectiva interdisciplinar, a partir de propostas de abordagem
envolvendo a integração de diferentes áreas do conhecimento. Todas as
etapas de pré"-leitura, leitura e pós"-leitura atribuem aos professores o
papel de mediadores entre os estudantes e a obra literária. Aos alunos,
por sua vez, é conferido um lugar de protagonismo e autonomia na
construção do conhecimento, a partir do emprego de metodologias ativas e
estratégias de aprendizagem criativa.

Seguindo as competências e habilidades indicadas na nova Base Nacional
Comum Curricular (\textsc{bncc}), o trabalho com o texto literário é desenvolvido
no âmbito dos diferentes campos de atuação social. Para isso, levam"-se
em consideração os campos da vida pessoal, de atuação na vida pública,
das práticas de estudo e pesquisa, jornalístico"-midiático e, sobretudo,
artístico"-literário.

Cada uma das seções do Manual sugere atividades e apresenta informações
complementares para enriquecer a experiência de leitura do texto
literário. A partir de uma proposta dialógica de ensino de literatura,
procura desenvolver habilidades de leitura e produção de textos, visando
à formação do sujeito leitor"-autor competente, capaz de interagir com o
mundo e de atribuir sentido às próprias vivências.

Reforçando o caráter formativo e informativo da literatura, o material
procura articular a formação de leitores à elaboração de projetos de
vida, a partir da ampliação do repertório artístico"-cultural dos
estudantes. A leitura crítica da obra literária é concebida em sentido
amplo e envolve o estabelecimento de relações entre textos pertencentes
a esferas variadas de comunicação e a gêneros discursivos diversos.

Ao mesmo tempo, a releitura de clássicos literários traz, para a
contemporaneidade, novas possibilidades de significação para obras que
permanecem atuais. Para contribuir com essa aproximação entre jovens
leitores e obras consagradas, são propostas atividades que empregam as
novas tecnologias de informação e comunicação, fundamentais para a
formação de leitores inseridos na cultura digital. Valorizam"-se,
portanto, estratégias de leitura e produção textuais no âmbito da
hipertextualidade e do multiletramento.

Para a formação continuada de professores, apresentamos sequências que
estimulam a criatividade e a inovação, com possibilidades de adaptação
às diferentes realidades de ensino. Orientações de caminhos possíveis
são apresentadas como sugestões para as atividades de leitura em sala de
aula, sempre permeáveis aos diferentes perfis de grupos e às
especificidades de gostos e repertórios culturais.

Conforme a \textsc{bncc} assinala, ``no Ensino Médio, os jovens intensificam o
conhecimento sobre seus sentimentos, interesses, capacidades
intelectuais e expressivas; ampliam e aprofundam vínculos sociais e
afetivos; e refletem sobre a vida e o trabalho que gostariam de ter.
Encontram"-se diante de questionamentos sobre si próprios e seus projetos
de vida, vivendo juventudes marcadas por contextos socioculturais
diversos'' (Brasil, 2018, p.481).

Nada mais adequado, portanto, que oferecer textos literários capazes de
estimular reflexões sobre a vida pessoal e rotas possíveis para os
projetos de vida. Para você, professor(a), abrem"-se novas trilhas para o
contato sempre renovado com obras que são, a um só tempo, atuais e
atemporais.

Boa jornada!


\section{Atividades 1}


\subsection{Pré"-leitura}

\BNCC{EM13LGG302}
\BNCC{EM13LGG704}
\BNCC{EM13LP10}
\BNCC{EM13LP19}

Na pré"-leitura,. aproxime os alunos do contexto
histórico"-cultural de Baudelaire, com ênfase na literatura e nas artes
visuais.
Promova um jogo da memória, baseado em poemas franceses do século
dezenove, e estimule posteriormente a gravação em vídeo da declamação
de alguns desses textos.

\subsection{Leitura}

\BNCC{EM13LGG103}
\BNCC{EM13LP02}
\BNCC{EM13LP48}

Durante a leitura, proponha, juntamente com professores de
artes, uma atividade de escrita criativa baseada na deriva poética.

Adotando perfis de caminhantes urbanos, sobretudo do \textit{flaneur}, os
estudantes podem percorrer ruas da cidade.

Por meio da escrita, do desenho, da música e da fotografia, podem,
sobretudo com recursos digitais, mapear criativamente o percurso e
experimentar as vivências de urbanas Baudelaire.

\subsection{Pós"-leitura}

\BNCC{EM13LGG102}
\BNCC{EM13LGG303}
\BNCC{EM13LGG402}
\BNCC{EM13LGG703}
\BNCC{EM13LP13}
\BNCC{EM13LP14}
\BNCC{EM13LP28}
\BNCC{EM13LP29}
\BNCC{EM13LP52}

Depois da leitura, amplie o repertório cultural dos alunos
por meio de um sarau de poesia, com obras do romantismo, do simbolismo
e do decadentismo de diferentes países.


\section{Atividades 2}

As obras de Baudelaire possibilitam trabalhos interdisciplinares e
integradores de diferentes campos do saber e áreas de conhecimento. A
seguir, propomos algumas atividades que podem ser desenvolvidas
conjuntamente com professores de outras áreas. Além das habilidades de
Linguagens e suas Tecnologias e de Língua Portuguesa, indicadas nas
etapas da seção anterior e válidas também para esta, listamos a seguir
as habilidades de outras áreas, presentes na abordagem interdisciplinar:

\BNCC{EM13CNT201}
\BNCC{EM13CNT303}
\BNCC{EM13CHS101}
\BNCC{EM13CHS102}
\BNCC{EM13CHS106}
\BNCC{EM13CHS401}

\subsection{Pré"-leitura}

Na pré"-leitura, professores da área de ciências humanas
podem propor um seminário sobre a história da cidade de Paris, com
ênfase nas mudanças ocorridas no tempo de Baudelaire.

\subsection{Leitura}

Durante a leitura, é possível contextualizar historicamente
os sentimentos de tédio e de melancolia, assim como as figuras do dândi
e do \textit{flaneur}, tipos humanos recorrentes na literatura europeia do
século dezenove.

\subsection{Pós"-leitura}

Após a leitura, sugerimos diálogos, em conjunto com
professores de ciências humanas, com artistas que ele observou: a arte
caricatural de Daumier, a música tempestuosa de Wagner e os textos
febris de Poe, com discussões sobre o contexto histórico"-cultural.

\section{Aprofundamento}

Ao chegar ao Ensino Médio, é necessário que os estudantes se aprofundem
na compreensão das múltiplas linguagens e, sobretudo, da linguagem
literária. Em relação à literatura, a \textsc{bncc} traz as seguintes
considerações:

\begin{quote}
{[}\ldots{}{]} a leitura do texto literário, que ocupa o centro do trabalho
no Ensino Fundamental, deve permanecer nuclear também no Ensino Médio.
Por força de certa simplificação didática, as biografias de autores, as
características de épocas, os resumos e outros gêneros artísticos
substitutivos, como o cinema e as \textsc{hq}s, têm relegado o texto literário a
um plano secundário do ensino. Assim, é importante não só (re)colocá"-lo
como ponto de partida para o trabalho com a literatura, como
intensificar seu convívio com os estudantes. Como linguagem
artisticamente organizada, a literatura enriquece nossa percepção e
nossa visão de mundo. Mediante arranjos especiais das palavras, ela cria
um universo que nos permite aumentar nossa capacidade de ver e sentir.
Nesse sentido, a literatura possibilita uma ampliação da nossa visão do
mundo, ajuda"-nos não só a ver mais, mas a colocar em questão muito do
que estamos vendo/vivenciando. (Brasil, 2018, p. 491)
\end{quote}

Nesta seção, desenvolvemos um trabalho de aprofundamento que, em diálogo
com a formação continuada de professores, oferece subsídios para a
abordagem do texto literário.

Charles Baudelaire, escritor francês, é ainda hoje reverenciado como
um dos paradigmas máximos da criação poética.
Dono de uma imagética original, Baudelaire foi também um influente
crítico de arte e um tradutor de grande envergadura.

De alma inquieta e conturbada, Baudelaire via com desconfiança a era do
progresso, mesmo sendo o precursor da poesia lírica moderna.
Ele via na modernidade uma morbidez oculta que sua sensibilidade não
tolerava.

Em mil oitocentos e cinquenta e sete, publicou \textit{As flores do mal},
sua obra"-prima, na qual ofende a moral burguesa. Acabou sofrendo um
processo em que foi obrigado a pagar uma multa considerável, além de
suprimir sete poemas do livro.

A obra é tão importante quanto \textit{As flores do mal} na obra de
Baudelaire e está entre as obras de poesia mais importantes da
literatura universal.
Baudelaire ataca convenções e é um verdadeiro artesão da palavra.

Mal compreendida por seus contemporâneos, a poesia de Baudelaire está
marcada pela contradição. de um lado, revela o romantismo de Allan Poe e
Gérard de Nerval, e de outro, o poeta crítico que se opôs aos excessos
sentimentais e retóricos do romantismo francês.

Baudelaire afirmava que a finalidade de sua poesia era ``extrair a
beleza do mal'' e comunicar aos homens a tragédia essencial do ser
humano, dividido entre deus e o demônio.
Segundo o crítico alemão Erich Auerbach, o poeta criou a poesia moderna
ao incorporar à literatura a realidade grotesca. O escritor André Breton
considerava Baudelaire o primeiro dos surrealistas.

O livro de Baudelaire perfaz um todo, apesar da aparente dispersão dos
contos.
O conto, gênero breve cuja ação tende diretamente ao final, com uma
unidade dramática, foi admirado por Baudelaire e Edgar Allan Poe.

Já nos poemas, Baudelaire explora recursos de imagem e sonoridade que
evocam o onírico e o fantástico, para além da realidade cotidiana.
Mas o que é o poema em prosa, que praticamente se autonomizou como um
gênero?.

A ``prosa poética'' utiliza um grupo de recursos mais comuns na poesia,
como aliterações, ecos (rimas), um ritmo demarcado mais claramente.
Só que os ``pequenos poemas em prosa'' são antes de mais nada poemas,
escritos utilizando aquela outra forma, a prosa, como veículo.

Baudelaire será seguido nessa forma dos poemas em prosa por dois dos
mais importantes poetas franceses do fim do século: Mallarmé e
Rimbaud.
Além deles, todos os decadentistas e simbolistas derivam muita coisa
das descobertas e da sensibilidade de Baudelaire, assim como o
modernismo internacional.

Além de ser evidentemente, um precursor de todos os grandes poetas
simbolistas, Baudelaire é considerado pela maior parte dos críticos como
marco fundador da poesia moderna. Isso se deve ao fato de que, pela
percepção do real, chegava sempre a um equivalente do
sentimento que desejasse expressar.

Isso acontece, por exemplo, no poema ``correspondências'', de
\emph{As flores do mal}, onde Baudelaire expõe a origem de seu ``projeto simbólico''.
Desta forma, sua poesia tendeu para a expressão de imagens cotidianas, o
``visto pelo autor'', tendo, o poeta, sido quem melhor, em sua época,
intuiu a mudança radical provocada pela
metrópole sobre a
sensibilidade, tratando de tipos sociais urbanos, como o \textit{flaneur} --
caminhante das galerias de grandes cidades -- e o dandi -- o excentrico
admirador de obras de arte e cultivador de luxos e hábitos excêntricos.

É uma ideia até certo ponto bizarra dizer que esse quase misantropo
fosse um ``homem das multidões'', mas a imersão na massa das cidades
grandes está presente em sua experiência poética.
Quem ressaltou esse aspecto de sua obra foi o pensador Walter Benjamin,
na obra \textit{Charles Baudelaire: um lírico no auge do capitalismo}, em
que descreve a atmosfera de Paris a partir da figura do \textit{flaneur}, um
tipo de caminhante urbano que surge com a modernização das cidades e o
apogeu das galerias, cafés e boulevares parisienses.

O leitor moderno precisa fazer um exercício de imaginação para apreender
o que terá sido alguém desvinculado da preocupação imediata com as
coisas cotidianas e materiais.
O dândi do século dezenove é um personagem excêntrico e um crédito
ilimitado poderia lhe bastar para viver luxuosamente e distante dos
mortais, como um aristocrata.

Baudelaire tinha o sentido desse primado absoluto da estética, do
desejo da perfeição na beleza e no horror, mas sabia também que ``o
estudo do belo é um duelo em que o artista grita de pavor antes de ser
vencido''.
Ao esteta e ao dândi, na figura de Baudelaire, junta"-se o \textit{flaneur},
que é aquele que flana, ou vive a deambular, caminhar sem rumo pela
cidade.

Isso é importante:. o \textit{flâneur} não está indo a lugar algum, ele está de
passagem, e isso se reflete no modo como esses textos devem ser lidos,
pois eles resvalam na ideia da cidade, que figura inúmeras sugestões ao observador atento.
Baudelaire ainda dinamiza aquela incrível e insuspeita força moral sobre
seus objetos de atenção.
São cenas passageiras, na rua ou dentro de um teatro da imaginação, e
ao mesmo tempo exibem eternidade, numa analogia com a recém"-surgida
fotografia, que nascia com o objetivo de recortar e congelar o
momento.

Já ``spleen'' é uma palavra que designa um ``tédio existencial''.
Podemos definir o spleen como uma espécie de melancolia pensante.
Ele se aplica, como vemos, diretamente à vida nas então recentes
metrópoles e, em particular, em Paris.

E paris, no livro de Baudelaire, é mais que uma cidade. É um estado
mental e um espaço personificado.
``Pequenos poemas em prosa'' ou ``o spleen de paris'', obra póstuma,
publicada em mil oitocentos e sessenta e nove, consumiu mais de dez
anos até sua forma definitiva.
Muitos dos poemas já haviam aparecido em jornais e receberam de pronto a
admiração da crítica e do público.

\section{Referências complementares}

\begin{itemize}
\item\textsc{novaes}, Adauto. \textit{Poetas que pensaram o mundo}. São Paulo:
Companhia das Letras, 2005.

Os poetas"-filósofos que participam desta coletânea tratam não apenas de
poesia, mas da história do pensamento através da poesia. Diante dos
múltiplos caminhos que percorrem este livro, o leitor começa por onde
quiser.

\item\textsc{troyat}, Henri. \textit{Baudelaire}. São Paulo: Editora Pagina Aberta Ltda Scritta, 1995.

A obra de Henri Troyat relata a biografia do famoso poeta francês
Charles Baudelaire, contextualizando sua obra e seu tempo.
\end{itemize}

\section{Bibliografia comentada}

\begin{itemize}
\item\textsc{baudelaire}, Charles. \textit{As flores do mal}. São Paulo:
Penguin"-Companhia das Letras, 2019.

Este volume bilíngue reúne toda a poesia de Baudelaire: \textit{As flores do mal}
tal como publicado em 1861 e os poemas acrescidos à edição póstuma de
1868.

\item\textsc{benjamin}, Walter. \textit{Charles Baudelaire: um lírico no auge do
capitalismo}. São Paulo: Brasiliense, 1989.

Ao decifrar os nexos entre a obra de Baudelaire e as relações sociais
que se afirmavam na Europa Ocidental do final do século passado Benjamin
inova com relação à crítica literária e à análise sociológica
tradicionais.

\item\textsc{bosi}, Alfredo. \textit{O ser e o tempo da poesia}. São Paulo: Companhia
das Letras, 2000.

São ensaios no sentido mais nobre do gênero: jogo criativo da
inteligência a mover"-se, alerta e sensível, no espaço que vai do geral
ao particular; dos parâmetros da essência às formas de sua atualização
histórica; do ser ao tempo da poesia.

\item\textsc{friedrich}, Hugo. \textit{Estrutura da lírica moderna}. São Paulo: Duas
Cidades, 1978.

A anormalidade da lírica moderna diz respeito às composições deslocadas
da realidade e autônomas em seus significados, ou seja, a anormalidade
da lírica moderna prescreve seus efeitos na união do irreal com
elementos logicamente limitados.

\item\textsc{teles}, Gilberto Mendonça. \textit{Vanguarda europeia e modernismo
brasileiro}. Rio de Janeiro: José Olympio, 2012.

Vanguarda europeia \& modernismo brasileiro reúne poemas, manifestos e
conferências vanguardistas publicados entre 1857 e 1972, reunindo tais
textos numa única fonte de consulta.

\item\textsc{starobinski}, Jean. \textit{A melancolia diante do espelho: três leituras de Baudelaire}. São Paulo: Editora 34, 2014.

A melancolia diante do espelho examina com sensibilidade e minúcia três
poemas das Flores do Mal, de Charles Baudelaire. O foco do autor são os
caminhos pelos quais Baudelaire renova o tema da melancolia na arte
ocidental.
\end{itemize}


\end{document}

