\documentclass{article}
\usepackage{manualdoprofessor}
\usepackage{fichatecnica}
\usepackage{lipsum,media9,graficos}
\usepackage[justification=raggedright]{caption}
\usepackage{bncc}
\usepackage[papagaio]{logoedlab}

\begin{document}


\newcommand{\AutorLivro}{Luis Marra}
\newcommand{\TituloLivro}{Crônicas do crack}
\newcommand{\Tema}{Diálogos com a sociologia e com a antropologia}
\newcommand{\Genero}{Conto, crônica e novela}
% \newcommand{\imagemCapa}{PNLD0027-01.png}
\newcommand{\issnppub}{---}
\newcommand{\issnepub}{---}
% \newcommand{\fichacatalografica}{PNLD0027-00.png}
\newcommand{\colaborador}{\textbf{Eduardo Modesto de Carvalho, Bruno Gradella e Vicente Castro} é uma pessoa incrível e vai fazer um bom serviço.}


\title{\TituloLivro}
\author{\AutorLivro}
\def\authornotes{\colaborador}

\date{}
\maketitle
\tableofcontents

\pagebreak

\section{Carta aos professores}

Caro educador / Cara educadora,\\\bigskip

Este Manual tem como objetivo fornecer subsídios para o trabalho com a
obra literária \emph{Crônicas do Crack}, de Luis Marra.

Neste material, são propostas atividades de leitura do texto literário,
em perspectiva interdisciplinar, a partir de propostas de abordagem
envolvendo a integração de diferentes áreas do conhecimento. Todas as
etapas de pré"-leitura, leitura e pós"-leitura atribuem aos professores o
papel de mediadores entre os estudantes e a obra literária. Aos alunos,
por sua vez, é conferido um lugar de protagonismo e autonomia na
construção do conhecimento, a partir do emprego de metodologias ativas e
estratégias de aprendizagem criativa.

Seguindo as competências e habilidades indicadas na nova Base Nacional
Comum Curricular (\textsc{bncc}), o trabalho com o texto literário é desenvolvido
no âmbito dos diferentes campos de atuação social. Para isso, levam"-se
em consideração os campos da vida pessoal, de atuação na vida pública,
das práticas de estudo e pesquisa, jornalístico"-midiático e, sobretudo,
artístico"-literário.

Cada uma das seções do Manual sugere atividades e apresenta informações
complementares para enriquecer a experiência de leitura do texto
literário. A partir de uma proposta dialógica de ensino de literatura,
procura desenvolver habilidades de leitura e produção de textos, visando
à formação do sujeito leitor"-autor competente, capaz de interagir com o
mundo e de atribuir sentido às próprias vivências.

Reforçando o caráter formativo e informativo da literatura, o material
procura articular a formação de leitores à elaboração de projetos de
vida, a partir da ampliação do repertório artístico"-cultural dos
estudantes. A leitura crítica da obra literária é concebida em sentido
amplo e envolve o estabelecimento de relações entre textos pertencentes
a esferas variadas de comunicação e a gêneros discursivos diversos.

Ao mesmo tempo, a releitura de clássicos literários traz, para a
contemporaneidade, novas possibilidades de significação para obras que
permanecem atuais. Para contribuir com essa aproximação entre jovens
leitores e obras consagradas, são propostas atividades que empregam as
novas tecnologias de informação e comunicação, fundamentais para a
formação de leitores inseridos na cultura digital. Valorizam"-se,
portanto, estratégias de leitura e produção textuais no âmbito da
hipertextualidade e do multiletramento.

Para a formação continuada de professores, apresentamos sequências que
estimulam a criatividade e a inovação, com possibilidades de adaptação
às diferentes realidades de ensino. Orientações de caminhos possíveis
são apresentadas como sugestões para as atividades de leitura em sala de
aula, sempre permeáveis aos diferentes perfis de grupos e às
especificidades de gostos e repertórios culturais.

Conforme a \textsc{bncc} assinala, ``no Ensino Médio, os jovens intensificam o
conhecimento sobre seus sentimentos, interesses, capacidades
intelectuais e expressivas; ampliam e aprofundam vínculos sociais e
afetivos; e refletem sobre a vida e o trabalho que gostariam de ter.
Encontram"-se diante de questionamentos sobre si próprios e seus projetos
de vida, vivendo juventudes marcadas por contextos socioculturais
diversos'' (Brasil, 2018, p.481).

Nada mais adequado, portanto, que oferecer textos literários capazes de
estimular reflexões sobre a vida pessoal e rotas possíveis para os
projetos de vida. Para você, professor(a), abrem"-se novas trilhas para o
contato sempre renovado com obras que são, a um só tempo, atuais e
atemporais.

Boa jornada!

\section{Atividades 1}

\BNCC{EM13LP26}

\subsection{Pré"-leitura}

\BNCC{EM13LGG302}
\BNCC{EM13LGG704}
\BNCC{EM13LP10}
\BNCC{EM13LP19}

O livro de Luis Marra aborda a questão da dependência
química sob a perspectiva dos próprios dependentes. Nesse sentido,
difere"-se de muitas outras obras sobre o tema, sendo quase uma biografia
dessas pessoas.

Biografia é o registro, em forma narrativa, de acontecimentos e fatos
particulares à vida de uma pessoa. Pode ser narrado em terceira pessoa,
como é o caso da obra a ser lida, ou em primeira pessoa, no caso de uma
autobiografia.

Em geral, prefere"-se a ordem cronológica dos fatos para a narrativa. Mas
isso nem sempre é o caso, em especial, na situação em que a pessoa
biografada é entrevistada e vai contando a sua história conforme vai se
lembrando dela.

Para essa atividade, para que o aluno compreenda melhor esse estilo de
texto, recomenda"-se que cada estudante escolha uma pessoa que admira.
Feito isso, deverá produzir um pequeno texto biográfico dessa pessoa.
Para isso, poderá valer"-se de livros pesquisas em sites, etc.

\subsection{Leitura}

\BNCC{EM13LGG103}
\BNCC{EM13LP02}
\BNCC{EM13LP48}

O livro aborda o problema da dependência química.
Entretanto, essa não é a única mazela social capaz de ocasionar uma
compulsão. Hoje, há pessoas que sofrem de compulsão por comida, gerando
uma das causas da obesidade; por estética, no sentido de buscar um
corpo, no seu entender, perfeito, se submetendo a diversas cirurgias
para isso; em redes sociais, de modo que a pessoa perde até mesmo
contatos com pessoas próximas em prol de uma vida virtual; entre outros.
Pensando nisso, sugira que os alunos façam uma reflexão a respeito da
questão, anotando todos os elementos que pensarem. Posteriormente,
convide"-os para discutir os problemas levantados, procurando indicar
suas decorrências e pensar em suas possíveis causas e eventuais
soluções. Ao final da discussão, oriente os alunos a produzirem um texto
argumentativo acerca do que foi debatido, trazendo, naturalmente,
elementos da reflexão conjunta, mas também ideias próprias.

\subsection{Pós"-leitura}

\BNCC{EM13LGG102}
\BNCC{EM13LGG303}
\BNCC{EM13LGG402}
\BNCC{EM13LGG703}
\BNCC{EM13LP13}
\BNCC{EM13LP14}
\BNCC{EM13LP28}
\BNCC{EM13LP29}
\BNCC{EM13LP52}

Ao ler o livro, percebemos que o autor Luís Marra abordou a
questão das drogas de um panorama distinto do que este tema é geralmente
tratado. Comumente, o assunto dos entorpecentes e da dependência química
são tratados de um ponto de vista médico, ou como um problema social.
Raramente, busca"-se ouvir o indivíduo, isto é, sua perspectiva no
cotidiano de dependente químico, suas experiências diárias, sua
história, seus sonhos e objetivos. Nesse sentido, a obra de Luís Marra
humaniza pessoas que, em geral, são tratadas apenas como estatística.
Proponha aos alunos que busquem outras fontes que também abordem o
cotidiano de grupos marginalizados sobre a perspectiva das pessoas que
se encontram nesses grupos. Cada aluno deverá trazer um relato para a
classe, o qual deverá ser compartilhado com os demais colegas. Ao final,
seja por meio de uma discussão em sala, ou por meio de uma conferência
on"-line, deve ser proposto um debate, acerca da exclusão e da
desumanização dessas pessoas, pontuando possibilidades para retomar uma
vida melhor para esses indivíduos em condições precárias.

\section{Atividades 2}

\BNCC{EM13CNT201}
\BNCC{EM13CNT303}
\BNCC{EM13CHS101}
\BNCC{EM13CHS102}
\BNCC{EM13CHS106}
\BNCC{EM13CHS401}

A obra \emph{Crônicas do Crack} possibilita trabalhos interdisciplinares
e integradores de diferentes campos do saber e áreas de conhecimento. A
seguir, propomos algumas atividades que podem ser desenvolvidas
conjuntamente com professores de outras áreas. Além das habilidades de
Linguagens e suas Tecnologias e de Língua Portuguesa, indicadas nas
etapas da seção anterior e válidas também para esta, listamos a seguir
as habilidades de outras áreas, presentes na abordagem interdisciplinar:

\subsection{Pré"-leitura}

Para se compreender melhor as questões abordadas na obra, é
interessante que o aluno tenha um entendimento claro do que são os
psicoativos. Para isso, recomenda"-se a participação de professores de
ciências da natureza nessa atividade. A ideia é apresentar aos alunos
conteúdo capaz de explicar o funcionamento de uma substância química no
organismo humano. Para isso, deve"-se frisar que os medicamentos também
são substâncias químicas que produzem efeitos no organismo. Entretanto,
eles são manipulados para gerar o menor dano possível. Essa sutil
diferença deve também ser debatida em sala de aula.

Sugere"-se, também, a abordagem sobre ação dos químicos nos
neurotransmissores, na produção de hormônios, os malefícios que o dano
contínuo pode causar, entre outros.

Munidos das informações oferecidas pelos professores, e por pesquisa
prévia, os alunos, divididos em grupo devem gravar um áudio em estilo
\emph{podcast} abordando a questão. O produto da atividade poderá ser
veiculado no site do colégio.

\subsection{Leitura}

Vista a questão das drogas do ponto de vista
químico"-fisiológico, recomenda"-se abordar o tema sob a perspectiva
social. Para isso, com auxílio dos professores de ciências humanas, é
interessante abordar todo o comportamento social que envolve a
utilização dos entorpecentes. É valoroso propor um contraponto entre a
utilização ritualística de psicoativos, utilizados por algumas culturas
e religiões do mundo, em oposição à utilização recreativa e banalizada.
É interessante, nessa atividade, abordar um breve histórico sobre os
principais entorpecentes consumidos hoje no Brasil, entender as causas
históricas e econômicas que fizeram com que eles fossem os mais
consumidos hoje. Também, é muito importante que se aborde a questão da
dependência química do ponto de vista social. As dificuldades para
reinserção social e recuperação de uma vida anterior ao uso. Ao final,
os alunos devem ser convidados a debater o tema, seja formando uma roda
na sala de aula, ou mesmo em uma reunião virtual.

\subsection{Pós"-leitura}

Por fim, com os conhecimentos obtidos nas atividades
anteriores, sugira aos alunos que pesquisem Leis e iniciativas públicas
que abordam o tema das drogas. Com essas informações, cada aluno deverá
produzir um texto jornalístico, opinativo"-discursivo, abordando o tema
das drogas. Nele, deverá indicar possíveis soluções para o uso
compulsivo e a exclusão social provocada pelas drogas. Deverá abordar,
por exemplo, sugestões de medidas ao Poder Público para lidar com a
situação. No mesmo sentido, deve recomendar caminhos para a instrução da
população comum, para auxiliá"-los nos cuidados com alguém que sofra
desse problema. As redações podem ser veiculadas no jornal da escola,
serem expostas em um mural, ou mesmo no site do colégio.

\section{Aprofundamento}

Ao chegar ao Ensino Médio, é necessário que os estudantes se aprofundem
na compreensão das múltiplas linguagens e, sobretudo, da linguagem
literária. Em relação à literatura, a \textsc{bncc} traz as seguintes
considerações:

\begin{quote}
{[}\ldots{]} a leitura do texto literário, que ocupa o centro do trabalho
no Ensino Fundamental, deve permanecer nuclear também no Ensino Médio.
Por força de certa simplificação didática, as biografias de autores, as
características de épocas, os resumos e outros gêneros artísticos
substitutivos, como o cinema e as \textsc{hq}s, têm relegado o texto literário a
um plano secundário do ensino. Assim, é importante não só (re)colocá"-lo
como ponto de partida para o trabalho com a literatura, como
intensificar seu convívio com os estudantes. Como linguagem
artisticamente organizada, a literatura enriquece nossa percepção e
nossa visão de mundo. Mediante arranjos especiais das palavras, ela cria
um universo que nos permite aumentar nossa capacidade de ver e sentir.
Nesse sentido, a literatura possibilita uma ampliação da nossa visão do
mundo, ajuda"-nos não só a ver mais, mas a colocar em questão muito do
que estamos vendo/vivenciando. (Brasil, 2018, p. 491)
\end{quote}

Nesta seção, desenvolvemos um trabalho de aprofundamento que, em diálogo
com a formação continuada de professores, oferece subsídios para a
abordagem do texto literário. A leitura em sala de aula de
\emph{Crônicas do Crack} pode ser enriquecida pelo aprofundamento no
universo literário em que a obra está inserida.

\subsection{A obra}

O livro As crônicas do crack é uma composição de relatos colhidos
pelo médico psiquiatra Luis Marra, que trabalha com dependentes químicos
desde o ano de 2002. A forma de escrita destes relatos contidos dentro
do livro nos remete a algo bem literário, com uso de metáforas,
analogias e descrições. Ao olharmos para trechos do livro, vemos que ele
não é voltado para debater políticas públicas acerca do consumo de crack
na cidade de São Paulo, mas que o objetivo do autor é mirar no mundo do
dependente químico, nas suas ``viagens'', em suas relações sociais, no
ambiente em que ele está vivendo e até mesmo em sua própria loucura.

Dentro desta perspectiva, a escrita busca acabar com o estereótipo
construído de que a pessoa que consome crack é, única e exclusivamente,
um usuário. Assim, a obra denota que esses indivíduos têm sentimentos,
uma vida anterior ao vício, estando, muitas vezes, dentro de um contexto
desfavorável, além de indicar que o universo dos dependentes químicos
possui próprias relações de sociabilidade muito próprias.

\subsection{Um holofote a quem vive nas sombras}

Como já dito, o intuito e interesse do autor deste livro é mergulhar no
universo do dependente químico, sobretudo aquele que é usuário de crack.
Segundo suas próprias palavras em uma entrevista dada para a \textsc{tv} Estadão,
no ano de 2017: ``a pessoa viciada nesta droga contém dentro de si uma
criatividade tremenda''

Isso fica claro ao leitor no capítulo do livro ``Antônio Santiago: o
dito e o oculto'', onde o morador de rua Antônio Santiago se utiliza de
uma boa retórica e esbanja criatividade em um diálogo com o doutor para
conseguir uns trocados. Além do mais, ainda segundo o médico, o
dependente se aproxima muito daqueles autores e pensadores que
vivenciaram o movimento literário do romantismo no século \textsc{xix}, por
sempre estar buscando a viagem, a loucura extremada e o flerte com o
perigo e com a morte.

\subsection{Uma questão social ampla e complexa}

Outro ponto que vale ser debatido é de que as drogas transitam por todas
as classes sociais. A ideia de que o consumo era exclusivo das classes
mais baixas já foi, há muito, posto de lado. Entretanto, não se
individualizou o dependente. Deve ser superada também a ideia de um
único perfil de dependente químico, existem vários perfis. Isso porque
as pessoas são individuais, apesar de elementos em comum, cada indivíduo
tem suas particularidades.

Contudo, não se pode perder de vista que condições sociais podem
ocasionar maior ou menor peso para o consumo, vício, e superação deste.

Neste sentido, o norte"-americano Carl Hart, professor de psicologia pela
Universidade de Columbia e um dos especialistas no assunto nos diz que a
importância do ambiente em que o dependente químico está inserido é
crucial para o seu vício.

Dentro de um ambiente onde há diferentes alternativas que possam superar
o uso de drogas, a pessoa terá mais facilidade para sair da dependência.
Isto é evidenciado na obra em questão, já que o autor também nos mostra
as consequências dos ambientes e contextos com os quais os usuários
convivem.

Sendo assim, o autor ressalta que existe uma grande dificuldade com
relação a ajudar os dependentes químicos em condição de rua a superar a
dependência, posto que o ambiente em que estão inseridos é totalmente
desfavorável ao abandono dos psicoativos, sendo estimado que menos de
30\% dos usuários busquem tratamento ou qualquer tipo de ajuda.

\subsection{Uma discussão atual}

O livro é publicado em um momento em que o uso de psicoativos se tornou
endêmico em alguns locais, como por exemplo São Paulo, que abriga em seu
centro um dos maiores pontos de consumo de entorpecentes a céu aberto.

Ademais, dentro do mencionado contexto há de se lembrar também que os
últimos anos houve acalorados debates acerca de políticas públicas para
dependentes químicos, especialmente os que se encontram em situação de
rua.

Questões quanto a utilização do sistema público de saúde, a setores
urbanos que os dependentes ocupam e em que medida o problema
retroalimenta a violência são alguns pontos que podem ser levantados
acerca desta complexa questão.

Reflexões e provocações como essa se encontram ao longo das páginas da
obra de Luis Marra, uma vez que colhe relatos de regiões extremamente
marginalizadas, onde o poder do Estado não chega, e também traz
histórias do centro da cidade, escancarando a diferença de atuação do
Poder Público em cada um dos contextos

Ademais, vale frisar que, ao mesmo tempo que se pensa na questão dos
psicoativos como um problema social, que afeta a vida de milhões de
pessoas pelo mundo, existem estudos atuais que denotam que a boa
engenharia química de substâncias proscritas pode aprimorar a eficácia
de tratamentos medicinais, de sorte que o debate fomentado por essa obra
é, atual e riquíssimo e, sem dúvida, polêmico.

Portanto, Crônicas do crack, como já foi dito, não é um livro destinado
a defender esta o aquela política pública acerca da questão dos
dependentes químicos. Sua função, embora tangencie esses pontos é mais
humanitária. A obra está voltada para o descobrimento de seu universo,
dos atores que fazem parte deste ambiente, de suas sociabilidades e
pensamentos.

Ainda assim, não podemos tirar este escrito do contexto de ações mais
brutas em relação aos dependentes químicos que vivem nas ruas de São
Paulo, sendo impossível retirar a atuação do Estado do cotidiano desses
habitantes da capital paulistana.


\section{Sugestões de atividades complementares: relações dialógicas e
intertextuais}

\BNCC{EM13LP03}
\BNCC{EM13LP04}
\BNCC{EM13LP49}
\BNCC{EM13LP51}

No Ensino Médio, da mesma forma que no Ensino Fundamental, a \textsc{bncc}
organiza o trabalho com as práticas de linguagem em cinco \textbf{campos
de atuação social}. São eles: campo da vida pessoal, campo da vida
pública, campo jornalístico"-midiático, campo artístico"-literário e campo
das práticas de estudo e pesquisa.

De acordo com essa divisão, propomos na sequência um trabalho
interdiscursivo e intertextual com a obra \emph{Crônicas do Crack}

\subsection{Campo da vida pessoal}

\begin{quote}
O campo da vida pessoal pretende funcionar como espaço de articulações
e sínteses das aprendizagens de outros campos postas a serviço dos
projetos de vida dos estudantes. As práticas de linguagem privilegiadas
nesse campo relacionam"-se com a ampliação do saber sobre si, tendo em
vista as condições que cercam a vida contemporânea e as condições
juvenis no Brasil e no mundo.

Está em questão também possibilitar vivências significativas de práticas
colaborativas em situações de interação presenciais ou em ambientes
digitais e aprender, na articulação com outras áreas, campos e com os
projetos e escolhas pessoais dos jovens, procedimentos de levantamento,
tratamento e divulgação de dados e informações e o uso desses dados em
produções diversas e na proposição de ações e projetos de natureza
variada, para fomentar o protagonismo juvenil de forma
contextualizada. (\textsc{bncc}, p. 494)
\end{quote}

Inicialmente, um trabalho feito sob o nome de crônica limitava"-se à
compilação de fatos históricos, apresentados segundo a ordem de
sucessão no tempo, como o dia"-a"-dia da corte, as histórias, os reis,
seus atos, etc. Como exemplo, podemos citar a crônica Anglo"-Saxã,
documento fundamental para a compreensão do período da Heptarquia.
Posteriormente, os escritores passaram a se valer desse modelo de
texto para a realização de críticas, apontamentos e observações acerca
de questões da contemporaneidade do autor, como costumes sociais, da
política, do cotidiano, etc. Hoje em dia é muito utilizada no
jornalismo e, de acordo com a esfera que abrange, recebe o nome de
crônica literária, policial, esportiva, política, jornalística, etc.

Geralmente apresentada em um texto breve, simples, de interlocução
direta com o leitor, com marcas bem típicas da oralidade. O livro lido,
recebe o nome de crônica, tanto por narrar uma questão do cotidiano
presente, em um discurso direto e com marcas de um diálogo corriqueiro,
mas também por permitir a expressão da opinião das pessoas que
dialogaram com o autor, no momento em que revelaram suas histórias. Dito
isso, levante com os alunos questões presentes em seu cotidiano, podendo
ser agudas ou perenes e peça para que cada estudante redija uma crônica
a respeito da questão. Incentiva"-se a pesquisa para um maior arcabouço
no momento da redação, mas lembre"-se, não deve ser uma dissertação ou
artigo científico. A presença da opinião do estudante é importante para
esta atividade.


\subsection{Campo de atuação na vida pública}

\begin{quote}
No cerne do campo de atuação na vida pública estão a ampliação da
participação em diferentes instâncias da vida pública, a defesa dos
direitos, o domínio básico de textos legais e a discussão e o debate de
ideias, propostas e projetos. {[}\ldots{}{]}

Ainda no domínio das ênfases, indica"-se um conjunto de habilidades que
se relacionam com a análise, discussão, elaboração e desenvolvimento de
propostas de ação e de projetos culturais e de intervenção social.
(\textsc{bncc}, p. 494)
\end{quote}

No dia 6 de junho de 2019, foi publicada a Lei 13.840/19, que permite
a internação compulsória de dependentes químicos, ou seja, sem a
necessidade de autorização judicial.

Desde sua concepção tal lei causou polêmica, uma vez que determinar a
internação compulsória gera impactos legais, sociais, morais e
econômicos. O princípio da legalidade encontra"-se expresso no texto
constitucional. De certo modo, a existência de uma lei supre a questão.
Entretanto, há um espectro nebuloso na discussão. Como se determinar
quando o indivíduo é dependente químico? Ademais, há a questão de até
que ponto o tratamento forçado realmente surte efeito, uma vez que o
dependente pode não ter interesse em se tratar. Por outro lado, é uma
forma de proteger as famílias que são expostas a comportamentos
perigosos do usuário. Assim, professor, nota"-se que é um assunto
polêmico. Outrossim, sua discussão é fundamental, posto que é tema da
contemporaneidade, devendo, portanto, ser debatido e aprofundado. Isso
posto, indica"-se a divisão da sala em grupos, cada qual, procurará
notícias e pareceres sobre o tema, segundo eixos temáticos, como por
exemplo, legal, médico, social, moral, econômico. Isso posto, todos
deverão expor aquilo que encontraram e, ao final, sugere"-se que a sala
seja colocada em roda, e que, a partir daí, se proponha uma discussão
sobre o tema, com o professor como mediador.

\subsection{Campo jornalístico"-midiático}

\begin{quote}
Em relação ao campo jornalístico"-midiático, espera"-se que os jovens
que chegam ao Ensino Médio sejam capazes de: compreender os fatos e
circunstâncias principais relatados; perceber a impossibilidade de
neutralidade absoluta no relato de fatos; adotar procedimentos básicos
de checagem de veracidade de informação; identificar diferentes pontos
de vista diante de questões polêmicas de relevância social; avaliar
argumentos utilizados e posicionar"-se em relação a eles de forma ética;
identificar e denunciar discursos de ódio e que envolvam desrespeito aos
Direitos Humanos; e produzir textos jornalísticos variados, tendo em
vista seus contextos de produção e características dos gêneros. Eles
também devem ter condições de analisar estratégias
linguístico"-discursivas utilizadas pelos textos publicitários e de
refletir sobre necessidades e condições de consumo.

No Ensino Médio, os jovens precisam aprofundar a análise dos interesses
que movem o campo jornalístico midiático, da relação entre informação e
opinião, com destaque para o fenômeno da pós"-verdade, consolidar o
desenvolvimento de habilidades, apropriar"-se de mais procedimentos
envolvidos na curadoria de informações, ampliar o contato com projetos
editoriais independentes e tomar consciência de que uma mídia
independente e plural é condição indispensável para a democracia.

Como já destacado, as práticas que têm lugar nas redes sociais têm
tratamento ampliado. (\textsc{bncc}, p. 494-495)
\end{quote}

O livro \emph{Crônicas do crack} aborda questões, características e
ambientes em que os dependentes químicos estão inseridos. Esse livro,
no entanto, queda longe da abordagem tecnicista que normalmente se dá
ao problema, procurando analisar a questão colocando o ser humano, com
seus sentimentos, angústias, sonhos, etc. no cerne da discussão. De
toda sorte, a questão da dependência não pode ser ignorada pelo poder
público. Dito isso, sugira que os alunos, durante ou após a leitura
produzam um projeto de auxílio a pessoas usuárias de drogas. Para
isso, é interessante que investiguem políticas públicas já aplicadas,
avaliando a real efetividade e respeito aos direitos humanos de cada
uma delas. É possível convidar o professor de ciências humanas para
participar da atividade, trazendo outros subsídios que possam
enriquecer o exercício.

\subsection{Campo artístico"-literário}

\begin{quote}
No campo artístico"-literário busca"-se a ampliação do contato e a
análise mais fundamentada de manifestações culturais e artísticas em
geral. Está em jogo a continuidade da formação do leitor literário e do
desenvolvimento da fruição. A análise contextualizada de produções
artísticas e dos textos literários, com destaque para os clássicos,
intensifica"-se no Ensino Médio. Gêneros e formas diversas de produções
vinculadas à apreciação de obras artísticas e produções culturais
(resenhas, vlogs e podcasts literários, culturais etc.) ou a formas de
apropriação do texto literário, de produções cinematográficas e teatrais
e de outras manifestações artísticas (remidiações, paródias,
estilizações, videominutos, fanfics etc.) continuam a ser considerados
associados a habilidades técnicas e estéticas mais refinadas.

A escrita literária, por sua vez, ainda que não seja o foco central do
componente de Língua Portuguesa, também se mostra rica em possibilidades
expressivas. (\textsc{bncc}, p. 495-496).
\end{quote}

A melancolia afeta grande parte dos jovens do século \textsc{xxi}. Ainda na
escola, os jovens precisam lidar com as pressões relacionadas ao
vestibular e, muitas vezes, com as pressões de colegas que praticam
intimidação. O comportamento de se fechar em si ou se afastar da
escola é muito comum nesses jovens. Muitas vezes o consumo de
substâncias psicoativos é estimulado também por conta do pano de fundo
da vida do jovem. Por exemplo, em um quadro onde o estudante não
encontra muitas perspectivas de felicidade, a sensação de euforia
provocada pelo psicoativo acaba o tornando mais atrativo e viciante.

Diante disso, o professor poderá separar a turma em dois grandes grupos
e propor a criação de um painel de orientação para os jovens. A partir
da criação dos painéis, os professores em conjunto com os alunos poderão
criar um fórum de discussão e debater sobre métodos para dirimir os
efeitos das pressões sociais, bem como indicar caminhos para se combater
a melancolia, formas de abordagem mais empáticas e de bons
relacionamentos entre as pessoas. A ideia é conseguir estimular o
pensamento crítico dos alunos e a ideia de coletivo.

\subsection{Campo das práticas de estudo e pesquisa}

\begin{quote}
O campo das práticas de estudo e pesquisa mantém destaque para os
gêneros e habilidades envolvidos na leitura/escuta e produção de textos
de diferentes áreas do conhecimento e para as habilidades e
procedimentos envolvidos no estudo. Ganham realce também as habilidades
relacionadas à análise, síntese, reflexão, problematização e pesquisa:
estabelecimento de recorte da questão ou problema; seleção de
informações; estabelecimento das condições de coleta de dados para a
realização de levantamentos; realização de pesquisas de diferentes
tipos; tratamento dos dados e informações; e formas de uso e
socialização dos resultados e análises.

Além de fazer uso competente da língua e das outras semioses, os
estudantes devem ter uma atitude investigativa e criativa em relação a
elas e compreender princípios e procedimentos metodológicos que orientam
a produção do conhecimento sobre a língua e as linguagens e a formulação
de regras. (\textsc{bncc}, p. 495-496)
\end{quote}

A obra leva o leitor ao universo do dependente químico, oferecendo
assim grande subsídio para se entender seu mundo e sua rotina. Como
todo psicoativo, o crack atua junto ao sistema nervoso central,
ocasionando sensações de prazer, sendo uma das drogas com maior poder
de adição para o usuário. E como toda a droga, é imbuída de um ritual
social em sua utilização. Diante disso, é importante, até mesmo para
uma plena conscientização dos seus riscos, que o professor, juntamente
com os professores de ciências humanas e ciências da natureza, propor
uma roda de conversa com os alunos, onde se explicará o funcionamento
químico"-fisiológico dos entorpecentes no organismo, bem como os
aspectos sociais do consumo. Ao final, o aluno já plenamente
instrumentalizado, deverá redigir um texto, colocando sua opinião
sobre essa questão.

\section{Referências complementares}

\subsection{Livros}

\begin{itemize}
\item\textsc{bill}, M.V.; \textsc{soares}, Luiz Eduardo. \textit{Cabeça de Porco}. São Paulo: Objetiva, 2005.

O livro é o resultado de entrevistas e filmagens feitas ao longo de sete
anos em favelas brasileiras sobre crianças e jovens que vivem no mundo
do crime. Os relatos são associados aos textos do antropólogo Luiz
Eduardo Soares.

\item\textsc{loriga}, Ray. \textit{Héroes}. Alfaguara, 2014.

Um garoto se tranca em seu quarto para viver dentro da música, do que
lhe interessa, e fora de um mundo que lhe parece hostil.

\item\textsc{szabó}, Ilona; \textsc{clemente}, Isabel. \textit{Drogas: as histórias que não te contaram}. Rio de Janeiro: Zahar, 2017.

Através das trajetórias de cinco personagens conectadas pelo impacto da
cocaína, o livro traça um retrato complexo de um tema que ainda é tabu,
apresentando alternativas que vão além da repressão e do encarceramento.
\end{itemize}

\subsection{Filmes}

\begin{itemize}
\item\textbf{Aos treze}. Direção: Catherine Hardwicke (\textsc{eua}, 2013).

Inteligente e brilhante, Tracy se torna amiga da garota mais popular do
colégio, que a apresenta a um submundo de sexo, drogas e mutilação.
Nascerá uma nova Tracy, em conflito constante com colegas, professores
e, principalmente, com sua mãe.

\item\textbf{Bicho de sete cabeças}. Direção: Laís Bodanzky (Brasil, 2001).

Este premiado longa conta o drama de um relacionamento difícil entre pai
e filho, que leva este a ser mandado para um manicômio.

\item\textbf{Maria cheia de graça}. Direção: Joshua Marston (\textsc{eua}, Colômbia, 2004).

Grávida e desempregada, a jovem Maria aceita a proposta de um conhecido:
transportar heroína para Nova York em seu próprio estômago.
\end{itemize}

\subsection{Sites}

\begin{itemize}
\item\url{http://www.apadd.org/}.

Além de trazer informações institucionais e canais para quem deseja
ajudar a associação, o site fala sobre prevenção, tratamentos e
capacitação de profissionais para atuar no campo de dependência e
drogas.

\item\url{http://www.senado.leg.br/noticias/Jornal/emdiscussao/dependencia-quimica/iniciativas-do-governo-no-combate-as-drogas/historia-do-combate-as-drogas-no-brasil.aspx}.

A página conta a história do combate repressivo a substâncias tóxicas no
Brasil, que teve início ainda nos primeiros anos do século \textsc{xvii}.

\item\url{www.justica.gov.br/sua-protecao/politicas-sobre-drogas}

O site fornece informações detalhadas sobre a \textsc{senad} (Secretaria Nacional
de Políticas sobre Drogas), a \textsc{pnad} (Política Nacional sobre Drogas) e o
\textsc{funad} (Fundo Nacional Antidrogas).
\end{itemize}

\section{Bibliografia comentada}

\begin{itemize}
\item\textsc{cardoso}, Fernando. \textit{Encarceramento e guerra às drogas}. Rio de
Janeiro: Gramma, 2019.

O livro é um compilado de pesquisas que refletem sobre como o Direito
Penal tem sido operado para manter o discurso e as práticas de
segregação de determinadas pessoas a partir do encarceramento em massa e
da guerra às drogas.

\item\textsc{cunha}, Wagner. \textit{Dependência química}. São Paulo: Ideia e Ação,
2008.

O psicólogo relata sua própria experiência com drogas para responder
perguntas comuns sobre o assunto e propor um tratamento que passa pelo
estabelecimento de metas e pela anuência do dependente.

\item\textsc{huxley}, Aldous. \textit{As portas da percepção}. São Paulo: Biblioteca
Azul, 2015.

O livro que influenciou gerações detalha o efeito das drogas, em especial da mescalina, substância extraida do cacto mexicano Peyote, sobre os
sentidos deste consagrado escritor.

\item\textsc{quincey}, Thomas de. \textit{Confissões de um comedor de ópio}. São Paulo: \textsc{l\&pm}, 2001.

O escritor inglês fala de sua experiência com o ópio, de como ela lhe
pareceu uma revelação de verdade divina. Trata"-se de um estudo pioneiro
da interferência do subconsciente nos sonhos.

\item\textsc{sanz}, Marta et.al. \textit{Drogadictos}. Madri: Demipage, 2017.

O livro compila os escritos de doze autores espanhóis e
latino"-americanos, que escrevem sobre drogas, seus efeitos e
consequências. Cada um fala sobre uma droga, como a mescalina, o ópio, o
crack, o álcool e o sexo.

\item\textsc{venâncio}, Renato Pinto; \textsc{carneiro}, Henrique (org.). \textit{Álcool e drogas na história do Brasil}. São Paulo: Alameda Editorial, 2005.

Este livro traça um panorama do significado que o álcool e outras drogas
tiveram na história do país, abordando uma gama de práticas sociais que
vão da cura ao crime, da alimentação ao amor, da medicina à religião, da
biopolítica à geopolítica.
\end{itemize}

\end{document}

