\documentclass[11pt]{extarticle}
\usepackage{manualdoprofessor}
\usepackage{fichatecnica}
\usepackage{lipsum,media9,graficos}
\usepackage[justification=raggedright]{caption}
\usepackage{bncc}
\usepackage[hedra]{../edlab}

 

\begin{document}


\newcommand{\AutorLivro}{Paul D. Escott (org.)}
\newcommand{\TituloLivro}{Nascidos na escravidão: depoimentos norte-americanos}
\newcommand{\Tema}{Diálogos com a sociologia e com a antropologia}
\newcommand{\Genero}{Relatos e memórias}
% \newcommand{\imagemCapa}{PNLD0008-01.png}
\newcommand{\issnppub}{---}
\newcommand{\issnepub}{---}
% \newcommand{\fichacatalografica}{PNLD0008-00.png}
\newcommand{\colaborador}{\textbf{Eduardo Modesto de Carvalho, Bruno Gradella e Vicente Castro} é uma pessoa incrível e vai fazer um bom serviço.}


\title{\TituloLivro}
\author{\AutorLivro}
\def\authornotes{\colaborador}

\date{}
\maketitle

\begin{abstract}

\emph{Nascidos na escravidão} apresenta uma compilação de 204 falas de
ex"-escravizados norte"-americanos entrevistados pelo Projeto Nacional de
Escritores, entre os anos de 1936--1938. As entrevistas foram
recuperadas por uma historiógrafa estadunidense, entre as décadas de
1950 e 1960, que buscava entender o passado escravista dos Estados
Unidos sob a perspectiva de testemunhas do século \textsc{xix}.

A obra é inédita no Brasil,
resultado de pesquisa organizada por Tâmis Parron que, para a
publicação, valeu"-se de depoimentos colhidos em entrevistas com
ex"-escravos estadunidenses pelo Projeto Nacional de Escritores, entre os
anos de 1936 e 1938. Esse material coletado permitiu que se tivesse
acesso, em primeira mão, à perspectiva de pessoas às quais raramente
foram dadas oportunidades e espaços de fala. Elas relatam experiências
dos anos em que foram escravizadas.

Essa espécie de relato oferece aos estudiosos perspectivas de fatos
históricos a partir de indivíduos comuns, propiciando um rico material
para ampliar o repertório literário, com base em narrativas que não se
concentram apenas em eventos ou em grandes figuras. Por isso, a memória
e as perspectivas individuais são fundamentais para compreender a
ocorrência de fenômenos sociais ao longo do tempo, sendo, portanto,
importantes documentos históricos.

\end{abstract}

\tableofcontents

\section{Atividades 1}


\subsection{Pré"-leitura}

\BNCC{EM13LP26}
\BNCC{EM13LGG302}
\BNCC{EM13LGG704}
\BNCC{EM13LP10}
\BNCC{EM13LP19}
\BNCC{EM13LP45}


Neste material, são propostas atividades de leitura do texto literário,
em perspectiva interdisciplinar, a partir de propostas de abordagem
envolvendo a integração de diferentes áreas do conhecimento. Todas as
etapas de pré"-leitura, leitura e pós"-leitura atribuem aos professores o
papel de mediadores entre os estudantes e a obra literária. Aos alunos,
por sua vez, é conferido um lugar de protagonismo e autonomia na
construção do conhecimento, a partir do emprego de metodologias ativas e
estratégias de aprendizagem criativa.

Cada uma das seções do Manual sugere atividades e apresenta informações
complementares para enriquecer a experiência de leitura do texto
literário. A partir de uma proposta dialógica de ensino de literatura,
procura desenvolver habilidades de leitura e produção de textos, visando
à formação do sujeito leitor"-autor competente, capaz de interagir com o
mundo e de atribuir sentido às próprias vivências.

Reforçando o caráter formativo e informativo da literatura, o material
procura articular a formação de leitores à elaboração de projetos de
vida, a partir da ampliação do repertório artístico"-cultural dos
estudantes. A leitura crítica da obra literária é concebida em sentido
amplo e envolve o estabelecimento de relações entre textos pertencentes
a esferas variadas de comunicação e a gêneros discursivos diversos.

Conforme a \textsc{bncc} assinala, ``no Ensino Médio, os jovens intensificam o
conhecimento sobre seus sentimentos, interesses, capacidades
intelectuais e expressivas; ampliam e aprofundam vínculos sociais e
afetivos; e refletem sobre a vida e o trabalho que gostariam de ter.
Encontram"-se diante de questionamentos sobre si próprios e seus projetos
de vida, vivendo juventudes marcadas por contextos socioculturais
diversos'' (Brasil, 2018, p.481).

Com o objetivo de enriquecer as aulas de Língua Portuguesa e preparar a
leitura da obra em questão, propõe"-se uma atividade partindo de gêneros
textuais como \textbf{entrevista} e \textbf{perfil biográfico}, com base
nas orientações a seguir:

\begin{itemize}
\item
  Nos últimos anos tem"-se valorizado mais a utilização de diários,
  memórias autobiográficas, entrevistas e depoimentos para reconstruir
  os contextos de produção e circulação dos textos. Solicite aos alunos
  que entrevistem pessoas mais velhas -- familiares, vizinhos ou membros
  da comunidade escolar -- e coletem informações a respeito do cotidiano
  e das relações sociais e de trabalho. Sugere"-se que se peça para os
  entrevistados fazerem uma comparação da fase atual com outros da vida.
  O objetivo desta atividade é indicar ao aluno como a experiência
  individual pode ser distinta, e por vezes mais rica, do que o simples
  registro histórico de um fato. O material coletado pode ser
  inicialmente organizado na forma de um quadro mural, antes de ter o
  formato de um \textbf{perfil biográfico}. Para o desenvolvimento da
  atividade simultaneamente à leitura da obra, siga as etapas propostas:

\item
  Esta proposta de produção textual complementa o trabalho de leitura de
  \emph{Nascidos na escravidão}, juntamente com o desenvolvimento de
  habilidades ligadas ao processo de autoconhecimento e formação da
  identidade. As reflexões sobre a subjetividade podem ser exploradas
  segundo o eixo das relações estabelecidas entre o eu e os outros, uma
  vez que o sujeito se constitui a partir das relações com a alteridade.
  Para isso, os alunos são estimulados a escolher uma pessoa do convívio
  diário e praticar a escrita de um \textbf{perfil biográfico}. Será
  preciso desenvolver métodos de pesquisa de campo e, a partir de
  \textbf{entrevistas} -- registradas em anotações e gravações de áudio
  e vídeo, feitas com o uso de tecnologias digitais de informação e
  comunicação --, os estudantes produzirão versões do perfil e
  compartilharão as produções no formato de um álbum fotográfico digital
  e de um programa de \emph{podcasts}.
\end{itemize}

Em relação às competências e habilidades socioemocionais, o trabalho com
\emph{podcasts} em sala de aula pode auxiliar a comunicação e as
atividades criativas.

Quanto ao gênero de texto proposto, diferentemente da biografia, que
procede a um levantamento exaustivo de dados sobre um indivíduo, o
perfil biográfico destaca alguns fatos relevantes da vida do
entrevistado e os organiza em uma sequência cronológica coerente, no
formato de um relato em 3ª pessoa.

Estabeleça uma comparação entre \emph{Nascidos na escravidão} e
passagens da autobiografia em que o sujeito apresenta depoimentos sobre
experiências passadas, opiniões sobre a escravidão e expectativas em
relação ao futuro.

\begin{itemize}
\item
  Para a criação do perfil biográfico, juntamente com a leitura da obra,
  o caráter documental pode se aliar a um olhar poético e sensível sobre
  a realidade retratada. Para aprofundamento acerca das questões
  referentes à escrita biográfica, sugere"-se a consulta a um dos mais
  completos estudos sobre o tema, publicado em língua portuguesa:
  \emph{O desafio biográfico: escrever uma vida}, de François Dosse (São
  Paulo: \textsc{edusp}, 2009). Nessa obra, fundamental para as aulas de produção
  de texto, observa"-se que o discurso biográfico permite refletir, de
  maneira aprofundada, sobre os procedimentos empregados para narrar os
  acontecimentos da vida de sujeitos com existência histórica
  comprovada. Dosse permite considerar a biografia e o perfil biográfico
  como gêneros textuais híbridos, ancorados sempre em duas dimensões
  complementares -- a histórica e a ficcional --, uma vez que a
  reprodução de eventos reais, vividos por alguém no passado, não é
  realizada apenas objetivamente, mas envolve o emprego da imaginação e
  da visão de mundo de um autor, que seleciona, filtra, organiza e
  interpreta os dados. Recomenda"-se igualmente a consulta de: (a)
  \textsc{bakhtin}, Mikhail. O autor e o herói. In: \emph{Estética da criação
  verbal}. São Paulo: Martins Fontes. 1997, p. 23-220 e (b) \textsc{voloshinov},
  V. N. Discourse in life and discourse in art. In \emph{Freudianism}.
  New York/ San Francisco/ London: Academic Press, 1976, p. 93-116.
\end{itemize}

Entre biógrafo e biografado, sobressai o que, em termos bakhtinianos,
pode"-se chamar de \emph{olhar exotópico} (\textsc{bakhtin}, 1997: 23-42), ou
seja, o desdobramento da visão comprometida e ética de um sujeito sobre
outro -- presente, por exemplo, na relação literária entre o autor e o
herói --, de maneira a fazer com que, sob essa nova perspectiva, sejam
revelados aspectos do sujeito observado a que este jamais teria acesso,
sobretudo por falta de distanciamento ou de uma visão totalizante acerca
de si. Ainda sob a perspectiva bakhtiniana, Voloshinov (1976: 93-116),
ao tratar da distinção entre o ``discurso da vida'' e o ``discurso da
arte'', assinala a fusão ocorrida entre os discursos verbais e os eventos
da vida, sempre a partir do horizonte espacial e ideacional do sujeito
enunciador; para o pensador russo, integrante do Círculo de Bakhtin, o
discurso jamais reflete as situações extraverbais como um espelho faria
ao refletir um objeto, mas, devido à interferência de julgamentos
sociais e ideológicos, supõe uma conclusão avaliativa e analítica acerca
das situações observadas. O componente imaginativo também poderia ser
incluído entre os elementos que influenciam o tratamento discursivo da
realidade, sobretudo no âmbito do discurso biográfico.

De modo complementar à visão apresentada por Bakhtin/ Voloshinov, Dosse
aponta para um recurso fundamental, sempre empregado pelos autores
praticantes do gênero biográfico durante o trabalho de releitura e
reconstrução do passado, possibilitado pelo trabalho com a memória: ``Não
apenas o biógrafo deve apelar para a imaginação em face do caráter
lacunar de seus documentos e dos lapsos temporais que procura preencher,
como a própria vida é um entretecido constante de memória e olvido''
(\textsc{dosse}: 2009, 55). Segundo o autor, a biografia -- esse ``gênero espúrio,
fruto do casamento desnaturado da ficção com os fatos'', como disse certa
vez Virginia Woolf (apud Dosse, 2009: 62) -- é composta por uma
combinação de erudição, criatividade artística e intuição empática em
relação ao indivíduo biografado.

O fazer biográfico compreende, ainda, alguns procedimentos canônicos
(\textsc{dosse}, 2009: 56-61), tais como: (a) a observância da ordem cronológica
dos fatos; (b) a centralização do biografado no decorrer da obra; (c) a
apreensão de detalhes singularizantes, capazes de individualizar o
biografado; (d) a consideração da relação imanente com a morte, sempre
presente no fazer literário e fundamental para textos que tratam da
existência humana, marcada pela finitude; (e) a adoção rigorosa do
``método histórico fundamental de comparação e confirmação de fontes
variadas'' -- registros escritos e testemunhos orais --, uma vez que o
simples ``estabelecimento de uma relação especular entre autor e herói''
conduz à perigosa e superficial identificação, já assinalada, entre obra
ficcional e dados biográficos; (f) a possibilidade de entrelaçamento
entre os fatos da vida e os pensamentos do biografado. Ao longo do
trabalho, os alunos terão oportunidade de converter o material obtido
nas pesquisas de campo em um texto capaz de recuperar a singularidade
do(a) entrevistado(a). No final, verifique de que maneira esse percurso
possibilitou uma reflexão e um conhecimento a respeito das próprias
identidades.

\begin{itemize}
\item
  Se conhecer a si mesmo envolve um processo infinito de autorreflexão,
  o sujeito só se define a partir de relações com os outros, no convívio
  interpessoal. A imagem que fazemos de nós mesmos é, em grande medida,
  influenciada por aquilo que desejamos que as pessoas ao redor
  percebam, pelo que tentamos ocultar, pelo modo com a sociedade nos vê
  e pelos valores que desejamos confirmar ou questionar. Em outras
  palavras, como percebemos durante a leitura de \emph{Nascidos na
  escravidão}, a subjetividade só pode ser desenvolvida a partir da
  alteridade, do ato de nos colocarmos no lugar do outro e de estarmos
  dispostos a interagir com visões de mundo semelhantes ou diferentes
  das nossas.
\end{itemize}

Selecionada a pessoa sobre a qual os estudantes escreverão, eles podem
agendar um horário para entrevistá"-la e colher o maior de números de
informações que puderem. Nesse processo, será preciso desenvolver a
habilidade de escuta, para permitir que o outro se expresse livremente e
para que você possa fazer a experiência de enxergar o mundo sob outras
perspectivas. Utilizando um aplicativo de celular para gravação de voz,
eles conversarão com o(a) entrevistado(a) a partir de um roteiro
previamente elaborado, mas permitindo"-se também a deixar a conversa
seguir livremente e enveredar por tópicos não planejados previamente.

Também é possível fazer anotações no caderno, mas o mais importante
nesta etapa é ouvir o que o outro tem a dizer. Posteriormente, será
possível escutar novamente a conversa e transcrever os trechos
principais, anotar passagens interessantes e, a partir daí, esboçar a
primeira versão do perfil biográfico.

Verifique se as perguntas criadas pelos alunos permitem conhecer
diferentes aspectos sobre o(a) entrevistado(a). Algumas informações
básicas devem ser registradas: nome completo; idade e data de
nascimento; local de nascimento; profissão (e, a partir daí, motivos que
levaram a pessoa a exercer esse trabalho, principais desafios
enfrentados e rotina profissional); frases e pensamentos, lidos ou
ouvidos pela pessoa, que servem de orientação para a vida dela; opiniões
sobre fatos da atualidade; pessoas próximas (amigos, parentes,
vizinhos); episódios e momentos mais marcantes da vida; sonhos e planos
para o futuro.

\begin{itemize}
\item
  O estilo adotado no perfil pode ser documental, como forma de traçar o
  percurso de vida do(a) biografado(a). Você também pode explorar sua
  própria sensibilidade e, com olhar poético para os fenômenos do mundo,
  valorizar o registro por meio de figuras de linguagem ou fragmentos de
  poemas e canções.
\end{itemize}

Ao transcrever as falas, os grupos darão forma escrita às entrevistas
realizadas oralmente. É possível indicar as perguntas com o nome do
Entrevistador e as respostas com o nome do Entrevistado, para separar as
diferentes vozes presentes na interação. Como a transcrição consiste em
um registro escrito, oriente, na redação da primeira versão do perfil
biográfico, a substituição de algumas marcas de oralidade e expressões
típicas da linguagem informal por construções adequadas à variedade
linguística padrão.

Ao tratar as informações, lembre"-se de indicar que sejam organizadas
cronologicamente, mesmo que, na entrevista, as lembranças tenham sido
apresentadas de maneira digressiva e pouco linear. Incentive o destaque
de fatos mais marcantes, curiosos, emocionantes ou inusitados.

\begin{itemize}
\item
  O perfil biográfico será redigido em prosa e deverá apresentar um
  relato capaz de comover, impressionar ou sensibilizar o público. O
  texto será divulgado no formato de um \emph{podcast}. Ao ser reunido
  aos demais perfis produzidos pela turma, você e seus colegas
  produzirão uma série de \emph{podcasts} sobre as trajetórias de vida
  das pessoas entrevistadas.
\end{itemize}

A primeira versão deverá ser digitada no computador, com o auxílio de um
programa para edição de textos, e compartilhada com a turma. Em seguida,
os estudantes retomam os textos produzidos e verificam se eles atendem
aos objetivos centrais, verificando se a entrevista foi adequadamente
realizada e permitiu respostas detalhadas para a posterior construção do
perfil biográfico. Posteriormente, releia a sua produção e faça os
ajustes e as reformulações que julgar necessárias.

A série de \emph{podcasts} divulgará os perfis biográficos, no formato
de arquivos de áudio que permitirão conhecer a trajetória de diferentes
integrantes da comunidade. As gravações serão transmitidas pela
internet, no formato de uma sequência de programas digitais de rádio. O
material poderá ser facilmente acessado pelo público, a partir de
celulares, \emph{tablets} ou computadores, e poderão ser ouvidos em
qualquer lugar e momento do dia. Os áudios deverão ser gravados e
publicados em uma plataforma de streaming. Incentive os alunos a criar
um nome para a série de programas produzida pela turma. Na produção dos
\emph{podcasts}, recomende atenção às marcas de oralidade.

Antes das gravações, feitas com o mesmo aplicativo de gravação de voz
utilizado para a entrevista com o(a) biografado(a), os alunos devem
ensaiar a leitura da versão definitiva do perfil e prestar atenção às
entonações necessárias. Oriente que escolham um ambiente silencioso para
gravar, com o menor número possível de ruídos e interferências externas.
É possível enriquecer as gravações, utilizando softwares de edição para
cortar, misturar sons e inserir trilhas sonoras ou fundos musicais.

Ao final, reserve um momento para apresentar a gravação em sala de aula
e avalie a qualidade do áudio, corrigindo pausas ou informações
desnecessárias, além de ruídos ou chiados. As fotografias dos indivíduos
biografados -- tanto os retratos feitos durante as conversas quanto as
fotos disponibilizadas -- formarão um mural na sala de aula ou no
corredor do colégio, e permitirão divulgar a série de \emph{podcasts}.
Durante a divulgação, os estudantes poderão organizar uma campanha
criativa pela escola e/ ou pelo bairro, assim como nas redes sociais,
com o objetivo de anunciar o lançamento da série. É interessante criar,
por exemplo, cartazes com \textsc{qr}-Codes de acesso aos \emph{podcasts} e, após
a estreia, anunciem a postagem de novos episódios. Procurem não lançar
todos os áudios de uma vez e criem uma periodicidade de publicação. Os
programas podem ser compartilhados e armazenados em páginas de redes
sociais, plataformas de streaming para distribuição digital de dados, ou
mesmo no \emph{site} ou em um blog da escola.

Por fim, sugerimos a leitura conjunta, com a turma sentada
confortavelmente em círculo, da obra \emph{Nascidos na escravidão}. Ela
pode ser realizada na sala de aula, na biblioteca ou na sala de leitura,
e diferentes alunos podem ler, comentar e destacar passagens marcantes
da obra. A forma do relato autobiográfico favorece a oralidade e a
imersão na história por meio do ritmo e da sonoridade característicos
dos depoimentos. Ajuste o cronograma de leitura conforme o perfil do
grupo e estimule diálogos intertextuais e interdiscursivos, comentários
e compartilhamento de impressões, e construções coletivas de análises e
reflexões.

\subsection{Leitura}

\BNCC{EM13LGG103}
\BNCC{EM13LP02}
\BNCC{EM13LP48}

A obra \emph{Nascidos na escravidão} traz memórias e
comentários, em primeira mão, de pessoas que foram, em um momento de
suas vidas, reduzidas à condição de escravizadas. Conforme o próprio
livro problematiza, é possível que, em alguns casos, o relato tenha sido
até enviesado, em razão de o entrevistado ter se sentido coagido, de
alguma forma, pelo entrevistador. De todo modo, percebe"-se, durante a
leitura, que se trata de uma coletânea narrada a partir da perspectivas
de pessoas que raramente tiveram a oportunidade de se expressar a
respeito do que viveram.

Ao longo da leitura, o(a) professor(a) de Língua Portuguesa pode sondar
os alunos a respeito de suas histórias de ficção favoritas. Quando esses
indicarem quais são suas narrativas prediletas -- tanto em relação a
livros quanto filmes ou séries --, o professor deve provocar a turma a
pensar em algum personagem que tenha um papel menor dentro da história
selecionada.

Enquanto os estudantes leem as narrativas de indivíduos que vivenciam a
invisibilidade social, poderão desenvolver um \textbf{conto}
protagonizado por uma personagem secundária do universo ficcional
escolhido. Desse modo, terão oportunidade de recontar a história sob o
ponto de vista de uma personagem originalmente com menor espaço, a
partir do ponto de vista dela sobre os eventos da trama.

A primeira versão dessa produção de texto poderá ser compartilhada entre
os alunos. O objetivo da atividade é fomentar a criatividade e chamar
atenção para a multiplicidade de perspectivas que podem existir frente a
um mesmo evento ou processo, valorizando vozes que, por vezes,
permanecem anônimas. A versão final dos textos pode ser digitada e
publicada no \emph{site} da escola ou no blog da turma.

\subsection{Pós"-leitura}

\BNCC{EM13LGG102}
\BNCC{EM13LGG303}
\BNCC{EM13LGG402}
\BNCC{EM13LGG703}
\BNCC{EM13LP13}
\BNCC{EM13LP14}
\BNCC{EM13LP28}
\BNCC{EM13LP29}
\BNCC{EM13LP52}

Por fim, sugere"-se um estudo comparativo da obra lida com
outros relatos de ex"-escravos. Recomenda"-se, para isso, a exibição do
filme \emph{Doze Anos de Escravidão}, de Steve McQueen, baseado no
relato de Solomon Northup, além de outras obras indicadas na última
sessão deste Manual. Desse modo, os estudantes perceberão que, de certo
modo, as três narrativas presentes em \emph{Nascidos na escravidão}
guardam elementos muito individuais, enquanto experiências das relações
sociais que diferentes indivíduos vivenciaram. Ainda assim, é possível
encontrar elementos em comum em narrativas diversas. Nesta atividade,
além de reunir impressões sobre a obra lida, será possível ampliar o
repertório cultural e estabelecer comparações entre as experiências
relatadas. Recomenda"-se a produção de uma \textbf{resenha crítica},
produzida individualmente, em que os estudantes poderão expor, por meio
da argumentação, uma apreciação pessoal de \emph{Nascidos na
escravidão}, enriquecida por elementos oriundos do contraste com outras
obras.

\begin{itemize}
\item
  Orientando os alunos para que não deem \emph{spoilers} sobre
  acontecimentos centrais da obra livre, incentive a produção de uma
  resenha crítica para divulgar o livro para o público em geral. O
  objetivo do texto é despertar o interesse do leitor e instigar o
  desejo de ler a obra integralmente. Para isso, os estudantes farão uma
  breve sinopse inicial e, em seguida, destacarão os pontos positivos da
  obra lida. Podem ser ressaltadas informações sobre o contexto de
  produção e circulação, as inovações da voz narrativa, curiosidades
  sobre autoria, elementos relacionados ao contexto de época e demais
  motivações para a leitura. É sempre interessante estabelecer conexões
  com fatos e situações da atualidade, com comentários sobre a qualidade
  técnica e temática da obra. Paralelos com outras obras pertencentes ao
  repertório cultural dos alunos também são recomendáveis. As primeiras
  versões podem ser apresentadas nas aulas de produção de texto e, após
  os comentários do(a) professor(a) de Língua Portuguesa, os estudantes
  podem digitar a versão final da resenha crítica e publicá"-la no
  \emph{site} da escola ou no blog da turma, destinado ao
  compartilhamento das experiências de leitura.
\end{itemize}

\section{Atividades 2}

A obra \emph{Nascidos na Escravidão} possibilita trabalhos
interdisciplinares e integradores de diferentes campos do saber e áreas
de conhecimento. A seguir, propomos algumas atividades que podem ser
desenvolvidas conjuntamente com professores de outras áreas. Além das
habilidades de Linguagens e suas Tecnologias e de Língua Portuguesa,
indicadas nas etapas da seção anterior e válidas também para esta,
listamos a seguir as habilidades de outras áreas, presentes na abordagem
interdisciplinar:

\subsection{Pré"-leitura}

\BNCC{EM13CNT201}
\BNCC{EM13CNT303}
\BNCC{EM13CHS101}
\BNCC{EM13CHS102}
\BNCC{EM13CHS106}
\BNCC{EM13CHS401}

Como o próprio título indica, \emph{Nascidos na Escravidão}
apresenta as recordações de vida de indivíduos que viveram a escravidão
dos Estados Unidos, nos últimos anos de vigência do sistema. Assim, há,
nos três relatos, uma particularidade que faz com que suas vidas sejam
distintas das experiências de seus antepassados: o fato de terem
nascidos escravizados e terem conseguido a libertação do cativeiro.
Porém, como muitos outros ex"-escravizados, foram obrigados a conviver em
uma sociedade que ainda não os via como iguais.

Com a turma dividida em três grupos, oriente três pesquisas distintas,
em livros e \emph{sites} de internet, cujos resultados serão
apresentados em forma de \textbf{seminário}. São essas as pesquisas a
serem feitas:

\begin{itemize}
\item
  O primeiro grupo deve se ater a questões históricas sobre o escravismo
  estadunidense. Com o auxílio de professores de Ciências Humanas, devem
  buscar elementos que expliquem o motivo pelo qual o modelo foi adotado
  no Sul dos Estados Unidos.
\item
  O segundo grupo deve procurar elementos socioculturais que perpetuaram
  atitudes de preconceito e segregação nas relações entre as pessoas,
  mesmo após o fim da escravidão nos Estados Unidos.
\item
  O terceiro grupo deve pesquisar acerca da economia da Sul dos Estados
  Unidos, no século \textsc{xix}, e o peso exercido por ela no cenário global da
  época.
\end{itemize}

O objetivo da atividade é promover a compreensão da multiplicidade de
fatores que levam à ocorrência de determinadas construções e situações
histórico"-sociais. Cada um dos grupos apresentará as informações
encontradas, com auxílio da projeção de \emph{slides} informativos
preparados com antecedência. Cada equipe compartilhará posteriormente os
\emph{slides}, disponibilizando"-os para consulta no \emph{site} da
escola ou no blog da turma, para que possam ser consultados durante as
contextualizações da experiência de leitura.

\subsection{Leitura}

Na etapa anterior, voltada à pré"-leitura e à aquisição de
repertório histórico"-cultural para o mergulho no universo de
\emph{Nascidos na escravidão}, foram abordados aspectos envolvendo a
instituição do escravismo nos Estados Unidos. Entretanto, se foram
discutidas questões sociais, políticas e econômicas ligadas àquele país,
é também importante destacar que o tráfico negreiro gerou impactos no
solo africano, de onde vinham os cativos.

Ao longo da leitura da obra, juntamente com professores de Ciências
Humanas, os alunos podem investigar os processos por trás do sistema
escravista do século \textsc{xix}. Nesse sentido, mantendo a divisão dos três
grupos da atividade anterior, os alunos podem destacar aspectos
envolvendo a instituição do \textbf{escravismo nos Estados Unidos}. Se
forem discutidas questões sociais, políticas e econômicas relativas
àquele país, é também importante observar que o tráfico negreiro gerou
impactos no solo africano, de onde vinham os cativos. Nesse sentido, os
estudantes podem realizar uma pesquisa em livros e sites de internet,
sobre os impactos gerados pelo \textbf{tráfico negreiro em solo
africano}. É interessante abordar aspectos sociais, políticos e
econômicos, tanto durante a ocorrência do tráfico quanto no seu imediato
ocaso. Com as informações obtidas na pesquisa, a turma, reunida em
pequenos grupos, pode produzir uma breve \textbf{reportagem} em vídeo,
em formato de divulgação, para ser compartilhada no \emph{site} da
escola ou no blog da turma.

\begin{itemize}
\item
  Proponha aos alunos que digitem a primeira versão dos textos e
  compartilhem com a turma. Será uma oportunidade interessante para
  também ter contato com as versões iniciais das produções dos colegas.
  A partir da discussão sobre os temas, oriente eventuais reformulações
  nos arquivos e combinem a construção de um site ou de uma página
  virtual para articular os textos no formato de um caderno ou banco de
  reportagens. Estabeleçam uma pauta de assuntos, com a sequência
  adequada de apresentação das produções. As versões definitivas deverão
  ser publicadas nesse endereço, em arquivos salvos em formato \textsc{pdf} e com
  uma configuração padronizada: os textos podem ser digitados em fonte
  Arial 12, com espaçamento de 1,5 cm entre as linhas e margens
  justificadas. Com isso, será garantida a identidade visual do
  conjunto.
\item
  O \emph{link} de acesso ao material e links individuais de consulta à
  reportagem de um grupo específico devem ser divulgados para a
  comunidade escolar e do bairro. A partir dessas versões, será
  elaborada uma reportagem audiovisual, em formato de vídeo, que será
  compartilhada no mesmo endereço eletrônico e/ ou em um canal da
  internet. Para elaborar essa segunda produção, reúnam as imagens
  coletadas, utilizem a versão escrita como base para a narração e
  editem os materiais audiovisuais obtidos na fase inicial da pesquisa.
\item
  Juntamente com os professores responsáveis, a turma programará um
  momento para exibir as versões finais das reportagens em formato
  audiovisual, que serão disponibilizadas na internet. Ao final, as
  produções poderão ser publicadas e compartilhadas com os demais
  membros da comunidade, no \emph{site} da escola ou no blog da turma.
\end{itemize}


\subsection{Pós"-leitura}

A obra \emph{Nascidos na escravidão} deu voz a pessoas até
então pouco ouvidas. Pode ser vista também como uma coleta de dados, de
uma perspectiva histórica, sobre pessoas geralmente deixadas em segundo
plano ou em situação de invisibilidade. A iniciativa do Projeto Nacional
de Escritores também é peculiar, pois, na época em que foi desenvolvido,
a preferência do projeto por experiências individuais de eventos
históricos começava a figurar como alternativa à história política de
indivíduos ou eventos consagrados. Nesse sentido, a obra consiste em uma
atuação revolucionária, uma vez que rompeu diversos paradigmas
historiográficos.

Com os alunos sentados em roda e com auxílio dos professores das áreas
de Ciências Humanas e de Ciências da Natureza, proponha a discussão de
como, por que e em que medida a obra \emph{Nascidos na escravidão}
rompeu com paradigmas tradicionais. Possíveis perguntas para conduzir o
debate são:

\begin{itemize}
\item
  Por que essa ruptura foi tão marcante? Apresente exemplos de obras
  historiográficas tradicionais e contraste com passagens e
  características de \emph{Nascidos na escravidão.}
\item
  De que modo a obra deixou um legado que pode ser aproveitado por
  outros pesquisadores? De que maneira ela contribui para combater
  crenças estereotipadas ou baseadas em teorias pseudocientíficas, como
  o discurso eugenista do século \textsc{xix}? É interessante promover o debate
  sobre teorias genéticas atuais que colocam por terra a tese eugenista.
\item
  É possível se pensar em outras situações de pesquisa historiográfica
  em que a mesma abordagem poderia render frutos? No caso do Brasil,
  seria possível realizar um trabalho semelhante?
\item
  É possível encontrar equívocos na forma como as entrevistas foram
  conduzidas? Quais? Se sim, como seria possível corrigi"-los?
\end{itemize}

Ao final da discussão, os alunos, reunidos em pequenos grupos, podem
reunir as informações em um \textbf{artigo de opinião} que retome
passagens do livro analisado para reforçar os argumentos levantados na
roda de conversas. A versão final do texto, após ajustes e revisões,
pode ser compartilhada em redes sociais, no \emph{site} da escola ou em
um blog da turma dedicado às atividades de leitura.

\section{Aprofundamento}

Ao chegar ao Ensino Médio, é necessário que os estudantes se aprofundem
na compreensão das múltiplas linguagens e, sobretudo, da linguagem
literária. Em relação à literatura, a \textsc{bncc} traz as seguintes
considerações:

\begin{quote}
{[}\ldots{}{]} a leitura do texto literário, que ocupa o centro do trabalho
no Ensino Fundamental, deve permanecer nuclear também no Ensino Médio.
Por força de certa simplificação didática, as biografias de autores, as
características de épocas, os resumos e outros gêneros artísticos
substitutivos, como o cinema e as \textsc{hq}s, têm relegado o texto literário a
um plano secundário do ensino. Assim, é importante não só (re)colocá"-lo
como ponto de partida para o trabalho com a literatura, como
intensificar seu convívio com os estudantes. Como linguagem
artisticamente organizada, a literatura enriquece nossa percepção e
nossa visão de mundo. Mediante arranjos especiais das palavras, ela cria
um universo que nos permite aumentar nossa capacidade de ver e sentir.
Nesse sentido, a literatura possibilita uma ampliação da nossa visão do
mundo, ajuda"-nos não só a ver mais, mas a colocar em questão muito do
que estamos vendo/vivenciando. (Brasil, 2018, p. 491)
\end{quote}

Nesta seção, desenvolvemos um trabalho de aprofundamento que, em diálogo
com a formação continuada de professores, oferece subsídios para a
abordagem do texto literário. A leitura em sala de aula \emph{Nascidos
na Escravidão} pode ser enriquecida pelo aprofundamento no universo
literário em que a obra está inserida.

\emph{Nascidos na escravidão} se organiza a partir da compilação cerca
de 204 falas de ex"-escravizados norte"-americanos, entrevistados pelo
Projeto Nacional de Escritores, entre os anos de 1936 e 1938. Essas
entrevistas foram recuperadas por uma historiógrafa estadunidense, entre
as décadas de 1950 e 1960, com o objetivo de compreender o sistema
escravista vigente no país, sob uma nova perspectiva: a dos negros
escravizados do século \textsc{xix}.

É interessante estabelecer relações entre a obra e o contexto em que ela
foi produzida. Para isso, é recomendável estabelecer parcerias com
professores da área de Ciências Humanas. Entre as estratégias de leitura
indicadas na \textsc{bncc}, estão aquelas que, ``por um lado, permitam a
compreensão dos modos de produção, circulação e recepção das obras
{[}\ldots{}{]} e o desvelamento dos interesses e dos conflitos que permeiam
suas condições de produção {[}\ldots{}{]}''.

A média de idade das pessoas ouvidas nessas entrevistas era, na época em
que foram realizadas, de cerca de oitenta anos. Por isso, temos de ter a
ideia de que grande parte dos entrevistados viveu a escravidão durante a
infância, ficando em cativeiro até por volta dos dez anos. Isso ocorreu
porque, em 1860, eclodiu a \textbf{Guerra Civil Norte"-Americana}
(1860-1865), responsável pelo fim do sistema escravagista no país.

Como grande parte dos entrevistados passou a infância sob a condição de
escravizados, a obra permite observar como funcionava o regime
escravista dos Estados Unidos, sob a perspectiva de testemunhas reais.

Há um dado curioso sobre o contexto em que as entrevistas que deram
origem ao livro foram realizadas: quando o entrevistador era uma pessoa
branca, muitas informações sobre a brutalidade do regime eram omitidas.
Já quando o entrevistador era uma pessoa negra, os entrevistados falavam
toda a verdade e expressavam sentimentos e opiniões sobre o passado.
Além do mais, os anos de 1930 foram marcados por uma forte segregação
racial institucionalizada nos Estados Unidos, sobretudo nos estados do
sul do país.

\subsection{A escravidão nos Estados Unidos}

A obra permite observar o contexto vivido pelos escravos durante o
século \textsc{xix} estadunidense. O país, nos anos de 1850 e 1860, antes da
eclosão da Guerra Civil, tinha cerca de quatro milhões de negros
escravizados, concentrados nos estados do sul. Esse número de cativos só
é inferior ao índice registrado no Império Romano, na Antiguidade. Os
principais produtos cultivados nos Estados Unidos, pelos senhores de
escravos, e que estavam voltados para o mercado externo, eram o algodão,
açúcar, arroz e tabaco. O \textbf{algodão} foi o produto de maior
relevância porque, no contexto da Primeira Revolução Industrial, era
responsável por movimentar grande parte da economia do mundo
capitalista.

Nesse sistema de \emph{plantation}, a dinâmica de trabalho de um
escravizado na fazenda de seu senhor era exaustiva. A configuração do
mundo de trabalho, porém, não era homogênea para todas as localidades em
que vigorava a escravidão naquele país: além do trabalho, é preciso ter
em mente que esses escravizados eram agentes sociais que faziam
resistência ao sistema. Portanto, a falsa ideia de docilidade dessas
pessoas deve ser combatida. A fuga era um dos principais modos de
resistência dos cativos. Na obra \emph{Nascidos na escravidão}, o relato
de Thomas Cole, no contexto da Guerra Civil, torna possível observar as
condições que permitiram que ele conseguisse fugir e adentrar nas lutas
do \emph{front} pelo Norte.

Notamos também que ele menciona os cães. Os cachorros eram um dos
artifícios usados pelos senhores de escravos na caça aos cativos que
fugiam mata adentro. Isso ocorria porque a \emph{plantation}
norte"-americana era um vasto campo aberto, de propriedade do senhor de
escravos, o qual tinha grande domínio visual do espaço. Porém, quando um
escravizado fugia em direção à mata, esse domínio se perdia e capatazes
e cachorros seguiam trilhas e pistas para capturar os cativos fugitivos.
Em uma situação de guerra, essas rotas ganhavam um significado ainda
maior como símbolos de resistência.

A estrutura da escravidão no sul dos Estados Unidos estava consolidada e
não houve um desgaste gradual ao longo do tempo, como aconteceu em
território brasileiro, por exemplo. O escravismo norte"-americano acabou
de maneira abrupta com a eclosão da Guerra Civil e com a luta das
colônias do Norte contra as colônias do Sul.

Outro dado que nos ajuda a compreender o sistema escravista dos Estados
Unidos, em comparação com o brasileiro, é o fato de que, com o fim desse
regime no ano de 1865, houve algumas políticas públicas para a inserção
dos negros escravizados na sociedade estadunidense. Ainda assim, essa
experiência durou apenas doze anos. Com o fim da dita Reconstrução, no
ano de 1877, sobreveio a ascensão do segregacionismo racial e o
surgimento de grupos supremacistas brancos. Ao mesmo tempo, o trabalho,
a resistência e a emancipação dos ex"-escravizados, conforme demonstrado
na obra, são pontos que igualmente merecem destaque para a compreensão
do período.

A obra \emph{Nascidos na escravidão} traz relatos sobre como era a
escravidão, do ponto de vista dos próprios escravizados, e essa
perspectiva rompe com uma historiografia tradicional, que dava
importância somente para documentos e fontes exclusivas dos senhores de
escravos, homens brancos e da elite daquele país.

\section{Sugestões de atividades complementares: relações dialógicas e intertextuais}

\BNCC{EM13LP03}
\BNCC{EM13LP04}
\BNCC{EM13LP49}
\BNCC{EM13LP51}


No Ensino Médio, da mesma forma que no Ensino Fundamental, a \textsc{bncc}
organiza o trabalho com as práticas de linguagem em cinco \textbf{campos
de atuação social}. São eles: campo da vida pessoal, campo da vida
pública, campo jornalístico"-midiático, campo artístico"-literário e campo
das práticas de estudo e pesquisa.

De acordo com essa divisão, propomos na sequência um trabalho
interdiscursivo e intertextual com a obra \emph{Narrativa de William
Wells Brown.}

\subsection{Campo da vida pessoal}

\begin{quote}
O campo da vida pessoal pretende funcionar como espaço de articulações
e sínteses das aprendizagens de outros campos postas a serviço dos
projetos de vida dos estudantes. As práticas de linguagem privilegiadas
nesse campo relacionam"-se com a ampliação do saber sobre si, tendo em
vista as condições que cercam a vida contemporânea e as condições
juvenis no Brasil e no mundo.

Está em questão também possibilitar vivências significativas de práticas
colaborativas em situações de interação presenciais ou em ambientes
digitais e aprender, na articulação com outras áreas, campos e com os
projetos e escolhas pessoais dos jovens, procedimentos de levantamento,
tratamento e divulgação de dados e informações e o uso desses dados em
produções diversas e na proposição de ações e projetos de natureza
variada, para fomentar o protagonismo juvenil de forma
contextualizada. (\textsc{bncc}, p. 494)
\end{quote}

  A leitura de relatos acerca das vivências de ex"-escravizados nos
  Estados Unidos do século \textsc{xix} convida à reflexão sobre temas ainda hoje
  atuais, mas também possibilita o trabalho no campo das competências
  socioemocionais. O registro de trajetórias marcadas pelo sofrimento e
  pela superação das adversidades estimula o desenvolvimento da empatia
  e da solidariedade em relação a dores alheias. Por isso, na esfera da
  subjetividade e dos projetos de vida, os testemunhos de vida podem
  servir como ponto de partida para debates e rodas de conversa sobre
  temas relevantes para o universo dos adolescentes. Em parceria com
  professores de Ciências Humanas, proponha a elaboração individual de
  \textbf{crônicas argumentativas} com base nos temas do respeito às
  diferenças e do direito à liberdade. Verifique as visões da turma
  sobre a noção de liberdade e observe que valores estão ligados, do
  ponto de vista deles, à existência dessa condição. Em seguida,
  relacione o estatuto do sujeito livre à necessidade de respeito e
  tolerância das diferenças em todos os níveis da existência, mas,
  sobretudo, no que tange a questões culturais e étnico"-raciais. Para
  fundamentar a argumentação, estimule a pesquisa virtual a passagens da
  Constituição que asseguram as liberdades individuais e coletivas.
  Oriente, depois, o registro dos argumentos e contra"-argumentos no
  caderno, para que seja possível articulá"-los em uma unidade
  argumentativa coesa e coerente. Reserve um momento para a produção das
  primeiras versões das crônicas, que devem ser preferencialmente
  digitadas. Incentive a inserção de exemplos extraídos da atualidade, a
  partir de novas consultas a \emph{sites} confiáveis de internet.
  Partindo do cotidiano, é possível que a argumentação seja construída
  com base em um olhar poético e sensível para a realidade vivida por
  muitas pessoas em todo o mundo. O combate à discriminação deve ser
  incentivado e argumentos que fujam do senso comum podem ser
  construídos a partir da proposição de formas de intervenção concreta
  sobre os problemas apontados. As produções podem ser compartilhadas
  com os colegas e professores envolvidos na atividade, para que
  comentários críticos e construtivos sejam feitos, de forma respeitosa
  e democrática. Ao final, as versões definitivas podem ser publicadas
  no \emph{site} do colégio, em redes sociais ou em um blog da turma,
  após um processo de revisão e edição das produções textuais.

\subsection{Campo de atuação na vida pública}

\begin{quote}
No cerne do campo de atuação na vida pública estão a ampliação da
participação em diferentes instâncias da vida pública, a defesa dos
direitos, o domínio básico de textos legais e a discussão e o debate de
ideias, propostas e projetos. {[}\ldots{}{]}

Ainda no domínio das ênfases, indica"-se um conjunto de habilidades que
se relacionam com a análise, discussão, elaboração e desenvolvimento de
propostas de ação e de projetos culturais e de intervenção social.
(\textsc{bncc}, p. 494)
\end{quote}

  A luta antirracista é uma das principais pautas dos movimentos negros
  em todo o mundo. O combate ao preconceito étnico"-racial deve ser
  estimulado no cotidiano da sala de aula, sobretudo porque diversos
  discursos veiculados socialmente perpetuam o chamado \emph{racismo
  estrutural}, que muitas vezes não é notado por grande parte dos
  falantes. Por isso, a leitura de relatos autobiográficos, produzidos
  no contexto da escravidão, pode fundamentar as discussões em sala de
  aula. A partir das experiências de leitura de narrativas originárias
  dos Estados Unidos, proponha a elaboração, individual ou em dupla, de
  um \textbf{artigo de opinião} sobre o preconceito racial no Brasil.
  Para isso, com auxílio de professores da área de Ciências Humanas, é
  importante estabelecer paralelos comparativos sobre o regime
  escravista nos dois países, bem como sobre as consequências
  histórico"-sociais da escravidão. Atitudes segregacionistas, racismo
  internalizado e estrutural, discriminação nas esferas pública e
  privada, violência e desigualdade são aspectos que podem ser
  explicados historicamente. Além disso, professores de Ciências da
  Natureza podem apresentar argumentos científicos, sobretudo ligados ao
  campo de estudo da Genética, para combater o preconceito e as teorias
  eugenistas que ganharam força nos séculos \textsc{xix} e \textsc{xx}. A partir dos
  debates interdisciplinares, os estudantes poderão articular os
  argumentos sob a forma de artigos que discutam, de forma coesa e
  coerente, as causas históricas, os impactos sociais e formas concretas
  de atuação social e intervenção quanto ao problema do racismo na
  sociedade brasileira. É importante incluir elementos trazidos das
  leituras, mas também é recomendável estimular a consulta a livros e
  \emph{sites} confiáveis sobre a luta antirracista. As primeiras
  versões dos textos podem ser compartilhadas, em sala de aula, com os
  colegas e professores envolvidos. Na sequência, as produções podem ser
  revisadas, digitadas e editadas com auxílio do computador. Ao final,
  os textos podem ser publicados no \emph{site} da escola, em redes
  sociais ou no blog da turma destinado ao registro das experiências de
  leitura.

\subsection{Campo jornalístico"-midiático}

\begin{quote}
Em relação ao campo jornalístico"-midiático, espera"-se que os jovens
que chegam ao Ensino Médio sejam capazes de: compreender os fatos e
circunstâncias principais relatados; perceber a impossibilidade de
neutralidade absoluta no relato de fatos; adotar procedimentos básicos
de checagem de veracidade de informação; identificar diferentes pontos
de vista diante de questões polêmicas de relevância social; avaliar
argumentos utilizados e posicionar"-se em relação a eles de forma ética;
identificar e denunciar discursos de ódio e que envolvam desrespeito aos
Direitos Humanos; e produzir textos jornalísticos variados, tendo em
vista seus contextos de produção e características dos gêneros. Eles
também devem ter condições de analisar estratégias
linguístico"-discursivas utilizadas pelos textos publicitários e de
refletir sobre necessidades e condições de consumo.

No Ensino Médio, os jovens precisam aprofundar a análise dos interesses
que movem o campo jornalístico midiático, da relação entre informação e
opinião, com destaque para o fenômeno da pós"-verdade, consolidar o
desenvolvimento de habilidades, apropriar"-se de mais procedimentos
envolvidos na curadoria de informações, ampliar o contato com projetos
editoriais independentes e tomar consciência de que uma mídia
independente e plural é condição indispensável para a democracia.

Como já destacado, as práticas que têm lugar nas redes sociais têm
tratamento ampliado. (\textsc{bncc}, p. 494-495)
\end{quote}

  A derrubada de estátuas de figuras históricas associadas, sobretudo,
  ao racismo, foi uma expressão de protesto multiplicada em muitos
  lugares do mundo, no ano de 2020. O movimento foi disparado pelo
  assassinato de George Floyd, cidadão negro asfixiado por um oficial
  branco, durante uma abordagem policial na cidade de Minnesota, nos
  Estados Unidos. A partir desse fato, proponha a produção individual de
  um \textbf{ensaio} escrito, por meio do qual os estudantes analisem
  criticamente um aspecto da polêmica intervenção sobre estátuas e
  monumentos públicos. Para isso, estimule a reflexão sobre aspectos
  ligados à questão, que podem servir de base para a formulação da tese
  e da argumentação desenvolvida no texto.

Verifique se, na opinião dos alunos, a derrubada das estátuas compõe um
gesto: (a) agressivo, irresponsável e de violência gratuita contra o
patrimônio histórico; ou (b) necessário para a conscientização acerca
das injustiças sofridas pelas populações negras ao longo da História;
(c) de vandalismo infundado, disfarçado em postura politicamente correta
ou (d) aceitável para expressar a revolta e tornar público o racismo
presente na sociedade; (e) de destruição da memória de uma nação e de
iconoclastia de objetos de arte ou (f) de reparação junto às vítimas
silenciadas pelo opróbrio da escravidão; (g) de repúdio à suposta
intocabilidade de figuras históricas, cúmplices e responsáveis pela
escravidão ou (h) de grito de dor, vindo como resposta à segregação
racial, há tanto tempo legitimada e hoje implícita e explícita nas
relações sociais, marcadas pelo racismo estrutural.

Esses tópicos tratam do tema sob duas perspectivas contrárias entre si.
Ao escolher um item para orientar a sua produção, o estudante tomará
partido de um lado ou de outro, mas não deverá desconsiderar os demais
pontos de vista: é preciso também leva"-los em conta ao formular os
argumentos e contra"-argumentos.

Para produzir um ensaio, é preciso mobilizar o repertório sociocultural
e fundamentar os argumentos com base em livros, filmes, letras de
música, obras de arte e textos históricos ou filosóficos, que podem ser
mencionados ao longo do texto. É interessante estimular a consulta a
\emph{sites} de periódicos confiáveis, ligados à divulgação de
atualidades.

O ensaísta é um autor que analisa diferentes aspectos das ideias,
observando cada um dos elementos como se fossem as faces de um prisma.
Lembre"-se, no entanto, de que é preciso defender uma tese central; ao
fazer um ensaio sobre o tema selecionado, é possível adotar diferentes
posturas para construir a argumentação: o aluno poderá acolher uma das
perspectivas, rejeitando a outra, em uma atitude com inclinação ao
formato \emph{ou\ldots{} ou}; também é possível escolher um lugar enunciativo
com inclinação ao formato \emph{e\ldots{} e}, apresentando, para tanto,
soluções alternativas.

Observe, em sala de aula, que as opiniões possíveis a respeito do tema
refletem as vozes às quais cada aluno responderá: elas são, de um lado,
aquelas vozes que comentaram, analisaram e discutiram esse tema na mídia
contemporânea; além disso, de outro lado, há também as vozes dos atores
sociais que, na vivência pretérita, presente e futura dos fatos ligados
à escravidão negra, constituem a História como arena de conflitos
operada discursivamente. Ao comentar, analisar e discutir o tema no
formato de um ensaio, o texto responderá por adesão a determinadas vozes
sociais e não a outras. Em parceria com professores de Ciências Humanas,
reflita profundamente com os alunos sobre o ponto de vista a ser
defendido, uma vez que ser responsivo no ato de criar um ensaio é ser
responsável socialmente.

Os alunos podem elaborar, no caderno, um projeto de texto para organizar
os principais argumentos sobre o tema. É interessante que elaborem mapas
de ideias, façam um \emph{brainstorming} a partir das múltiplas faces da
questão, listem tópicos que auxiliem a posterior elaboração dos
parágrafos e da orientação argumentativa coerente do texto. É importante
desenvolver uma reflexão sobre o aspecto selecionado, verificando se se
as intervenções sobre monumentos do patrimônio público constituem um
gesto agressivo, inconsequente e vão, ou se podem constituir uma
participação necessária, legítima e oportuna na História da humanidade.

O ensaio permite, ao longo do texto, marcas de 1ª pessoa que explicitem
a subjetividade do autor, por meio de expressões como ``Eu creio
que\ldots{}'', ``no meu ponto de vista, \ldots{}'', ``eu penso que\ldots{}'' etc. É
possível até mesmo estabelecer paralelos com experiências pessoais e
fazer breves relatos de situações pessoais que tenham ligação com o
tema. Ao mesmo tempo, esse gênero de texto acolhe modalizadores de
dúvida e incerteza, como ``talvez'', ``é provável que\ldots{}'', ``pode ser
que\ldots{}'', entre outros que captam o processo de construção do pensamento
autoral. Esse gênero textual não visa, portanto, como ocorre em outras
modalidades de argumentação, à construção de um efeito de objetividade,
uma vez que o ensaísta conduz o leitor por um passeio pelo universo das
ideias pessoais e, ao expor um ponto de vista, estimula a reflexão
independente e a formação de opiniões do público. O leitor, portanto,
deve desempenhar um papel ativo e acompanhar o raciocínio do autor,
investigando, completando a análise por meio da autorreflexão e
formulando conclusões consistentes.

A primeira versão escrita do ensaio pode ser compartilhada com os
colegas e com os professores envolvidos na atividade. É recomendável que
os alunos leiam as produções em voz alta e anotem os comentários, as
sugestões e as críticas construtivas. Os posicionamentos podem ser
rediscutidos, com respeito e liberdade de expressão, mas sempre
respeitando os direitos humanos. Após a apresentação, cada aluno fará as
alterações e reformulações necessárias. A segunda versão do texto será
digitada, utilizando o computador , de acordo com a norma padrão da
língua portuguesa. As versões finais podem ser publicadas nas redes
sociais, no \emph{site} da escola ou em um blog destinado à divulgação
dos trabalhos.

\subsection{Campo artístico"-literário}

\begin{quote}
No campo artístico"-literário busca"-se a ampliação do contato e a
análise mais fundamentada de manifestações culturais e artísticas em
geral. Está em jogo a continuidade da formação do leitor literário e do
desenvolvimento da fruição. A análise contextualizada de produções
artísticas e dos textos literários, com destaque para os clássicos,
intensifica"-se no Ensino Médio. Gêneros e formas diversas de produções
vinculadas à apreciação de obras artísticas e produções culturais
(resenhas, vlogs e podcasts literários, culturais etc.) ou a formas de
apropriação do texto literário, de produções cinematográficas e teatrais
e de outras manifestações artísticas (remidiações, paródias,
estilizações, videominutos, fanfics etc.) continuam a ser considerados
associados a habilidades técnicas e estéticas mais refinadas.

A escrita literária, por sua vez, ainda que não seja o foco central do
componente de Língua Portuguesa, também se mostra rica em possibilidades
expressivas. (\textsc{bncc}, p. 495-496).
\end{quote}

  O texto literário oferece possibilidades de reflexão e conhecimento de
  situações da vida que podem se aproximar das experiências dos
  estudantes ou colocá"-los em contato com realidades vividas por outras
  pessoas. Com base na leitura de relatos autobiográficos de
  ex"-escravizados norte"-americanos, os alunos podem conhecer
  experiências de outros lugares e épocas, que permanecem atuais e
  dialogam diretamente com o Brasil da contemporaneidade. Apesar de a
  matéria básica das produções ser extraída da vida real, a elaboração
  por meio da palavra confere uma dimensão literária às narrativas. Além
  de documentos de época, revelam"-se olhares de sujeitos sensíveis,
  marcados por situações históricas em contextos de crise. Para
  aprofundar o trabalho com conflitos ligados à experiência juvenil,
  proponha um mergulho poético nas noções de liberdade e tolerância:
  desta vez, os estudantes produzirão \textbf{poemas líricos} para
  expressar ideias e sentimentos ligados a esses temas. Como ponto de
  partida, é possível retomar produções e discussões feitas ao longo da
  leitura, bem como letras de música, pertencentes a gêneros variados,
  que tratem igualmente desses valores. Utilizando uma \emph{playlist}
  construída coletivamente pelos alunos, privilegiando o repertório do
  \emph{hip hop}, reserve um momento para uma oficina de criação
  poética. Na sequência, proponha a leitura compartilhada das produções,
  comentando"-as e incentivando eventuais reformulações. Por fim, os
  textos podem ser digitados, de maneira a compor uma antologia poética
  acerca da liberdade e da tolerância, que pode ser publicada no
  \emph{site} da escola ou no blog da turma, destinado às atividades
  feitas com base nas experiências de leitura.

\subsection{Campo das práticas de estudo e pesquisa}

\begin{quote}
O campo das práticas de estudo e pesquisa mantém destaque para os
gêneros e habilidades envolvidos na leitura/escuta e produção de textos
de diferentes áreas do conhecimento e para as habilidades e
procedimentos envolvidos no estudo. Ganham realce também as habilidades
relacionadas à análise, síntese, reflexão, problematização e pesquisa:
estabelecimento de recorte da questão ou problema; seleção de
informações; estabelecimento das condições de coleta de dados para a
realização de levantamentos; realização de pesquisas de diferentes
tipos; tratamento dos dados e informações; e formas de uso e
socialização dos resultados e análises.

Além de fazer uso competente da língua e das outras semioses, os
estudantes devem ter uma atitude investigativa e criativa em relação a
elas e compreender princípios e procedimentos metodológicos que orientam
a produção do conhecimento sobre a língua e as linguagens e a formulação
de regras. (\textsc{bncc}, p. 495-496)
\end{quote}

  As consequências da escravidão, em diferentes países do mundo,
  geraram, ao longo do tempo, experiências semelhantes de preconceito e
  discriminação. A leitura de relatos de ex"-escravizados estadunidenses
  enriquecem as discussões sobre o tema e permitem traçar paralelos com
  realidades diversas, incluindo a da História nacional. No Brasil
  contemporâneo, as desigualdades sociais se perpetuam também em
  decorrência do passado escravista. Em parceria com professores de
  Ciências Humanas, retome as discussões sobre as raízes históricas da
  escravidão, com ênfase no Brasil, e proponha uma pesquisa sobre o
  tráfico negreiro, desta vez concentrada no contexto brasileiro. Por
  meio da pesquisa em livros e \emph{sites} de internet, a turma,
  dividida em pequenos grupos, buscará informações sobre números de
  pessoas trazidas do continente africano para o Brasil, as
  características do sistema social, político e econômico que
  sustentavam a escravidão, mapas de rotas do tráfico de escravizados,
  relatos acerca do cotidiano nos navios negreiros, as leis que
  procuraram modificar esse cenário e poemas produzidos sobre essas
  experiências, sobretudo pela vertente socialmente engajada do
  Romantismo (conhecida como \emph{condoreira} e praticada, no Brasil,
  sobretudo por Castro Alves). A partir dos dados coletados, oriente a
  produção de uma \textbf{reportagem} escrita sobre o tráfico negreiro
  no Brasil, em linguagem de divulgação, com o objetivo de promover
  reflexões sobre questões atuais do país, tanto nas relações pessoais
  quanto no mundo do trabalho. As versões finais dessas reportagens,
  digitadas e editadas pelos grupos com auxílio do computador, podem ser
  compartilhadas no \emph{site} da escola ou no blog da turma, destinado
  à publicação de produções ligadas às experiências de leitura.

\section{Referências complementares}

\subsection{Livros}

\begin{itemize}
\item\textsc{adichie}, Chimamanda Ngozi. \textbf{Americanah}. São Paulo: Companhia
  das Letras, 2014.

Em busca de alternativas às universidades nigerianas, a jovem Ifemelu
emigra para os Estados Unidos. Enquanto se destaca no meio acadêmico,
ela depara com a questão racial e com as dificuldades da vida de mulher
negra e estrangeira.

\item\textsc{angelou}, Maya. \textbf{Eu sei por que o pássaro canta na gaiola}.
  Bauru: Astral Cultural, 2018.

Neste romance emocionante, a autora conta a história de Marguerite Ann
Johnson, garota negra criada no sul dos \textsc{eua} pela avó, e dá voz a jovens
que, como ela, enfrentam muitos preconceitos.

\item\textsc{evaristo}, Conceição. \textbf{Olhos d'água}. Rio de Janeiro: Pallas, 2014.

Com uma escrita lírica e sensível, a escritora mineira reúne breves
contos sobre o cotidiano, concentrando o foco de interesse sobre a vida
da população afro"-brasileira.

\item\textsc{lee}, Harper. \textbf{O sol é para todos}. São Paulo: José Olympio,
  2006.

No sul dos \textsc{eua} da década de 1930, uma garotinha esperta e observadora
relata a saga do pai, um advogado que arrisca tudo para defender um
homem negro, injustamente acusado de cometer um crime.

\item\textsc{northup}, Solomon. \textbf{Doze anos de escravidão}. São Paulo:
  Penguin, 2014.

O livro é o relato real e assombroso de um negro livre que, atraído por
uma proposta de trabalho, abandona a segurança do Norte dos \textsc{eua} e acaba
sendo sequestrado e vendido como escravo no Sul.

\item\textsc{stockett}, Kathryn. \textbf{A resposta}. Rio de Janeiro: Bertrand
  Brasil, 2012.

A obra conta a história de Eugenia, jovem que deseja ser escritora. Ela
tem um plano brilhante, mas perigoso: escrever um livro em que
empregadas domésticas negras relatem seus relacionamentos com patroas
brancas do Mississipi, nos anos 1960.

\item\textsc{stowe}, Harriet Beecher. \textbf{A cabana do pai Tomás}. São Paulo:
  Carambaia, 2018.

Um dos romances mais importantes da época da Guerra Civil Americana, a
obra conta a história do escravo Tom e influenciou intensamente as lutas
contra a escravidão.

\item\textsc{walker}, Alice. \textbf{A cor púrpura}. São Paulo: José Olympio, 2009.

Vencedora do Prêmio Pulitzer, a autora narra com sensibilidade a vida de
Celie, uma mulher negra no sul dos Estados Unidos, do começo do século
\textsc{xx}, que sofreu abusos do padastro e depois do marido.
\end{itemize}

\subsection{Filmes}

\begin{itemize}
\item\textbf{A cor púrpura}. Direção: Steven Spielberg (\textsc{eua}, 1985).

Após sofrer violências em casa, a jovem Celie enfrenta trajetórias de
dor e superação. Triste e solitária, ela escreve cartas para a irmã, até
que a chegada da amante do marido transforma seu destino.

\item\textbf{Besouro}. Direção: João Daniel Tikhomiroff (Brasil, 2009).

Na Bahia dos anos 20, o pequeno Manoel é apresentado à capoeira pelo
Mestre Alípio. Ao crescer, Besouro, como passa a ser chamado, recebe a
missão de defender seus semelhantes da opressão e do racismo.

\item\textbf{Django Livre}. Direção: Quentin Tarantino (\textsc{eua}, 2013).

O filme é construído em torno da improvável parceria entre Django, um
escravo liberto, e o Dr. Schultz, um caçador alemão de recompensas.
Juntos, irão atrás dos criminosos mais perigosos do sul dos \textsc{eua} e
tentarão resgatar a esposa de Django.

\item\textbf{Doze anos de escravidão}. Direção: Steve McQueen (\textsc{eua}, 2013).

Vencedor de três estatuetas no Oscar de 2014, o filme conta a história
real de Solomon Northup, negro livre que foi escravizado por 12 anos no
sul dos \textsc{eua}, ao cair na armadilha de uma oferta de emprego.

\item\textbf{Histórias cruzadas}. Direção: Tate Taylor (\textsc{eua}, Índia,
  Emirados Árabes Unidos, 2012).

Adaptação do livro \emph{A Resposta}, este longa conta a história de
Skeeter, jovem que quer ser escritora. Ela começa a entrevistar mulheres
negras que deixaram suas vidas para trabalhar na criação dos filhos da
elite branca. Sua iniciativa irá desagradar muita gente.

\item\textbf{O sol é para todos}. Direção: Robert Mulligan (\textsc{eua}, 1963).

Baseado no romance homônimo, o filme conta a história de Tom Robinson,
jovem negro injustamente acusado de violentar uma mulher branca, e do
advogado Atticus Finch, que enfrentou a rejeição da cidade para defender
o réu.
\end{itemize}

\subsection{Lugar para visitar}

\begin{itemize}
\item\textbf{Museu Afro Brasil}\\
(\url{http://www.museuafrobrasil.org.br/}).

O museu, localizado na Vila Mariana, zona sul de São Paulo, reúne um
acervo contendo mais de 5 mil obras relacionadas à cultura africana e
afro"-brasileira.
\end{itemize}

\section{Bibliografia comentada}

\begin{itemize}
\item\textsc{adichie}, Chimamanda Ngozi. \textbf{O perigo de uma história única}.
  São Paulo: Companhia das Letras, 2019.

A escritora nigeriana defende que nosso conhecimento é construído pelas
histórias que escutamos e que, quanto mais diversas e numerosas forem
essas narrativas, mais completa será nossa compreensão sobre o mundo.

\item\textsc{alexander}, Michelle. \textbf{A nova segregação}. São Paulo: Boitempo,
  2018.

Esta obra desafiou a opinião de que o governo Obama assinalava o advento
de uma nova era pós"-racial. A autora analisa o sistema prisional dos \textsc{eua}
e expõe como o racismo estrutural opera nas sociedades ocidentais.

\item\textsc{horne}, Gerald. \textbf{O sul mais distante}. São Paulo: Companhia das
  Letras, 2010.

O autor vê a escravidão em termos hemisféricos e defende que o sul
escravista dos \textsc{eua} via, em uma aliança com o Brasil (o ``sul mais
distante''), uma forma de proteção contra um futuro embate com o norte
estadunidense, na Guerra de Secessão.

\item\textsc{marquese}, Rafael; \textsc{salles}; Ricardo (org.). \textbf{Escravidão e
  capitalismo histórico no século \textsc{xix}: Cuba, Brasil, Estados Unidos}.
  Rio de Janeiro: Civilização Brasileira, 2016.

O livro reúne ensaios de historiadores brasileiros e estrangeiros sobre
a escravização de negros nas Américas, ao longo do século \textsc{xix}.

\item\textsc{mccullers}, Carson. \textbf{A convidada do casamento}. São Paulo: Novo
  Século, 2008.

Frankie é uma menina cujos sonhos se chocam com sua rotina pacata,
compartilhada com seu primo e com Berenice, a cozinheira negra da casa.
Em um verão solitário nos \textsc{eua}, suas incertezas aumentam quando recebe a
notícia do casamento do irmão.

\item\textsc{morgan}, Edmund S. ``Escravidão e liberdade: o paradoxo americano''.
  \emph{In} \textbf{Estudos Avançados} 14 (38), p. 21-50. São Paulo:
  Universidade de São Paulo, 2000. São Paulo, 2000. (Disponível em:
  \href{http://www.revistas.usp.br/eav/article/view/9507}{\emph{www.revistas.usp.br/eav/article/view/9507}}.
  Acesso em: 8 de fev. de 2021.)

O autor busca compreender como o povo estadunidense pôde, desde o
princípio, desenvolver uma dedicação às ideias de liberdade e dignidade
humanas, e simultaneamente apoiar um sistema de trabalho que negava
diariamente esses valores.

\item\textsc{porter}, Regina. \textbf{Os viajantes}. São Paulo: Companhia das
  Letras, 2020.

Por meio das múltiplas perspectivas de personagens, a obra apresenta uma
trama que avança e volta no tempo. O livro traça um panorama da vida nos
Estados Unidos entre a década de 1950 e a eleição de Barack Obama para
presidente.
\end{itemize}


\end{document}

