%!TEX root=./LIVRO.tex

%\chapter*{Introdução\\
%\bigskip
%\emph{Os inimigos do homem serão as pessoas de sua própria casa: Crítica e apologia %sociais em ``Pai contra mãe'', de Machado de
%Assis}}
%
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Introdução}
%%\\\scriptsize{\emph{Os inimigos do homem serão as pessoas de sua própria casa:
%%crítica e apologia sociais em ``Pai contra mãe'', de Machado de
%%Assis}}}
%\hedramarkboth{Introdução}{}
\chapterspecial{Crítica e apologia sociais em Machado de Assis}{}{Alexandre Rosa, Flávio Ricardo Vassoler e Ieda Lebensztayn}


\epigraph{Não julgueis que vim trazer a paz à terra. Vim trazer não a paz, mas a
espada. Eu vim trazer a divisão entre o filho e o pai, entre a filha e a
mãe, entre a nora e a sogra, e os inimigos do homem serão as pessoas de
sua própria casa}{\textsc{evangelho segundo mateus\footnotemark}}
\footnotetext{Capítulo 10,
  versículos 34 a 36. In: \emph{Bíblia sagrada.} Tradução dos originais
  mediante a versão dos monges de Maredsous (Bélgica) pelo Centro
  Bíblico Católico. São Paulo: Editora Ave-Maria, 1994, p. 1296.}.

\section{Sobre o autor}
Machado de Assis (1839--1908) é frequentemente considerado o maior escritor brasileiro de todos os tempos. Em sua obra, expõe, com prosa brilhante e ironia fina, a espinha dorsal das relações sociais da sociedade brasileira de seu tempo, da qual carregamos hoje muitas heranças. É autor de grandes romances, com destaque para a chamada trilogia realista composta por \emph{Memórias póstumas de Brás Cubas} (1881), \emph{Quincas Borba} (1891) e \emph{Dom Casmurro} (1899), e também de um sem número de contos, novelas e folhetins. Em ambos os casos, os escritos de Machado, para além do incalculável valor literário, permanecem atuais como grandes reflexões acerca do Brasil do século \versal{XIX} e do atual.


\section{Sobre a obra}

\textit{Pai contra mãe e outros contos} é uma compilação de 33 narrativas breves do escritor carioca. Como na história que intitula o volume, as narrativas abordam os males e contradições de um Brasil que tenta se modernizar mas carrega seus arcaísmos herdados da colonização, como a escravidão e a política elitizada.

Como um obstetra que nos dá as boas"-vindas a este mundo com um tapa que
nos faz chorar -- \emph{bem"-vindos ao nosso vale de lágrimas} --, o
narrador machadiano de ``Pai contra mãe'' rasga o ventre de seu conto
sentenciando que ``a ordem social e humana nem sempre se alcança sem o
grotesco, e alguma vez o cruel''.

Estaríamos, então, inequivocamente envoltos por um \emph{ethos} -- ou
melhor, um \emph{pathos} -- machadiano a referendar a (e a se resignar
diante da) iniquidade da história e da natureza humanas. Ora, mas e se a
dubiedade do olhar de cigana oblíqua e dissimulada de Capitu --
dubiedade com a qual só conseguimos entrar em contato por meio do relato
deveras enviesado de Bentinho, o \emph{Dom Casmurro} potencialmente
traído por Capitu -- pudesse se confundir com a própria \emph{estrutura
narrativa} de ``Pai contra mãe''? Nesse caso, apologia e crítica sociais
estariam umbilical e incestuosamente enredadas, o que nos permitiria
insinuar que o narrador machadiano, para quem o grotesco e o cruel
seriam as balizas (o arame farpado) de nossa história, seria
\emph{dialeticamente pessimista:} no ventre do conto a arremessar o pai
contra a mãe, haveria também a possibilidade de revelar (e criticar) a
ordem social que pressupõe o grotesco e o cruel como sentinelas
inequívocas.

Analisemos, então, como o joio da apologia e o trigo da crítica sociais
se fundem e se confundem em ``Pai contra mãe''. Apenas não percamos de
vista que a tentativa de \emph{separar} o joio do trigo, isto é, o
ímpeto de arregimentar Machado de Assis, inequivocamente, \emph{ou} como
menestrel do niilismo, \emph{ou} como estandarte da revolução tende a
empobrecer o caráter polissêmico de sua estrutura narrativa a acompanhar
as \emph{contradições} de uma ordem social e humana que, até hoje, ainda
não conseguiu prescindir do grotesco e do cruel como sentinelas de nossa
história.

\medskip
\asterisc
\medskip

Em meados do século \versal{XIX}, na cidade do Rio de Janeiro, o narrador
cinicamente crítico -- e/ou criticamente cínico -- de ``Pai contra mãe''
nos diz que ``os escravos fugiam com frequência. Eram muitos, e nem
todos gostavam da escravidão. Sucedia ocasionalmente apanharem pancada,
e nem todos gostavam de apanhar pancada''. Ora, se os escravos fugiam
com frequência, muitos repudiavam os aguilhões da escravidão -- mas,
ainda assim, como \emph{nem todos} gostavam da escravidão e como
\emph{nem todos} gostavam de apanhar pancada, podemos deduzir que havia
também, sempre segundo as (contra)informações do narrador machadiano,
aqueles que rezavam segundo o discurso da servidão voluntária. O curioso
(e sintomático) é que grande parte dos escravos fujões era apenas
repreendida, já que poderia haver ``alguém de casa que servia de
padrinho {[}ao escravo{]}'', e talvez o dono não fosse ``mau; além
disso, o sentimento de propriedade modera a ação, porque dinheiro também
dói''. Assim, a moderação da ira senhorial -- moderação que, por vezes,
lançava mão do chicote e do pelourinho como instrumentos de catequese --
ocorria não pela mediação da \emph{Declaração dos Direitos do Homem e do
Cidadão}, cujo conteúdo emancipatório ainda não chegara ao Brasil
escravocrata de então, mas pelo prejuízo pecuniário que o senhor poderia
sofrer ao avariar sua mercadoria escrava. Ora, nós bem poderíamos ler
essa verdadeira chicotada -- ``dinheiro também dói'' -- como uma crítica
sumamente epigráfica à ordem social que administrava seres humanos como
coisas. Mas, como em Machado de Assis a ordem social é (retro)alimentada
pelo legado de nossa miséria ontológica, o capitalismo à brasileira
também poderia ser a luva a calçar a mão da natureza humana. Como tal
ferida histórica não apenas não foi cicatrizada como parece expelir cada
vez mais pus -- a dubiedade machadiana bem poderia insinuar que as
tentativas reformistas e/ou revolucionárias de amenizar nossas feridas
históricas com mertiolate também visaram provocar ainda mais agonia e
ardência no corpo social --, a atualidade da \emph{crítica social
apologista} de ``Pai contra mãe'' parece residir em sua capacidade de
escarafunchar contradições ainda não superadas -- para um sem"-número de
personagens machadianas, trata"-se de \emph{contradições}
\emph{insuperáveis}.

Paridos a fórceps o grotesco e o cruel do conto machadiano que
arremessará o pai contra a mãe, ficamos sabendo que, em meio à sociedade
brasileira oitocentista encimada por uma exígua cúpula de senhores e
assentada sobre o dorso prostrado da escravidão, ``pegar escravos
fugidios era um ofício do tempo''. Mas, ora, quem eram os atores sociais
que se aventuravam por tais veredas esguias e o que os levava a um
ofício tão incerto? Nosso narrador prontamente nos revela que

\begin{quote}
ninguém se metia em tal ofício por desfastio ou estudo; a pobreza, a
necessidade de uma achega, a inaptidão para outros trabalhos, o acaso e,
alguma vez, o gosto de servir também, ainda que por outra via, davam o
impulso ao homem que se sentia bastante rijo para pôr ordem à desordem.
\end{quote}

É assim que, para Cândido Neves, descendente do \emph{ethos} macunaímico
de Leonardo Pataca, o anti"-herói -- ou, por outra, o \emph{herói à
brasileira --} de \emph{Memórias de um sargento de milícias} (1854), de
Manuel Antônio de Almeida, o ofício -- ou melhor, o \emph{biscate} -- de
captor eventual de escravos era como a ocasião que faz o ladrão, já que
Candinho era acometido pela síndrome do \emph{caiporismo}, isto é, o
rapaz não parava quieto nos (sub)empregos que, vez por outra, ele
amealhava entre um fiado e outro no boteco, entre um jantar e outro na
casa de parentes e amigos. Assim, como os donos dos escravos fugidos
prometiam gratificações generosas para os captores em seus anúncios nos
jornais, o caiporismo e o dinheiro fácil faziam com que Candinho
ressignificasse o anátema divino do Velho Testamento: \emph{Ganharás o
pão sem o suor do teu rosto. }

Não deixemos de notar que, em meio ao darwinismo social à brasileira, a
lei dos senhores brancos só fazia legar o salve"-se quem puder à legião
de espoliados pardos, mestiços e negros. Assim, a crueldade machadiana
faz com que o \mbox{(anti-)herói} de ``Pai contra mãe'' seja submetido à dupla
eugenia de se chamar \emph{Cândido Neves.} E, como se tal tentativa de
arrefecer/embranquecer a negritude como destino social não fosse
suficiente, o grotesco machadiano faz com que Candinho se apaixone pela
costureira \emph{Clara.} Em face do casamento do caipora com a
costureira, Mônica, tia de Clara, não tem muita dificuldade em fazer as
vezes de pitonisa: ``Vocês, se tiverem um filho, morrem de fome''. Não
deixemos de notar, ademais, que,

\begin{quote}
desde a Idade Média, [o nome Mônica] tem sido associado ao termo
latino \emph{moneo}, que quer dizer \emph{conselheiro}, e ao termo grego
\emph{monos}, que significa \emph{um, único}. No século \versal{IV} d.C., esse
nome surge a partir da santa norte"-africana Mônica de Hipo, mãe de Santo
Agostinho, a quem ela converteu ao cristianismo\footnote{\emph{Behind
  the Name: The Etymology and History of First Names} [Por detrás dos
  nomes: a etimologia e a história dos nomes]. \emph{Mônica: https://www.behindthename.com/name/mo13nica}.
  Consulta feita no dia 21/10/17.}.
\end{quote}

Como a crueldade machadiana e o grotesco da realidade social parecem não
ter fim, a Mônica do nosso conto é a \emph{conselheira singular} que
traz a divisão entre o pai e a mãe -- na paródia de Machado de Assis, o
nome da mãe de Agostinho de Hipona, canonizado pelas \emph{Confissões}
(397-398 d.C.) do teólogo católico, invoca o anátema de que o filho de
Cândido e Clara seja conduzido não à pia batismal, mas à Roda dos
Enjeitados.

No princípio era o verbo -- abortar.

Diante da crescente concorrência com a legião de caiporas/captores de
escravos e costureiras que faz minguar os ganhos já exíguos de Candinho
e Clara; diante da ordem de despejo iminente do locatário do casebre;
diante da comida cada vez mais irregular e escassa, a tia e apóstata
Mônica prega o 11º Mandamento: \emph{Abortarás. }

Eis, então, o que o narrador machadiano nos revela em um trecho que
parece extraído do \emph{Evangelho segundo Mônica Iscariotes: }

\begin{quote}
A situação era aguda. {[}Candinho e Clara{]} Não achavam casa nem
contavam com pessoa que lhes emprestasse alguma; era ir para a rua. Não
contavam com a tia. Tia Mônica teve a arte de alcançar aposento para os
três em casa de uma senhora velha e rica, que lhe prometeu emprestar os
quartos baixos da casa, ao fundo da cocheira, para os lados de um pátio.
Teve ainda a arte maior de não dizer nada aos dois, para que Cândido
Neves, no desespero da crise, começasse por enjeitar o filho e acabasse
alcançando algum meio seguro e regular de obter dinheiro; emendar a
vida, em suma. Ouvia as queixas de Clara, sem as repetir, é certo, mas
sem as consolar. No dia em que fossem obrigados a deixar a casa,
fá"-los"-ia espantar com a notícia do obséquio e iriam dormir melhor do
que cuidassem.
\end{quote}

Para abrigar Candinho e Clara, tia Mônica Iscariotes espera que o casal
seja despejado; para que Candinho abandone de vez o caiporismo, tia
Mônica Iscariotes espera que o pai enjeite o filho; ainda que tenha uma
carta na manga para impedir que Candinho e Clara durmam ao relento, tia
Mônica Iscariotes ouve as queixas de Clara, mas não consola a sobrinha.
Se, para a tia Mônica dos Anjos, \emph{a mão que afaga é a mesma que
apedreja}; se, para a tia Mônica Citotec, é preciso jogar o bebê fora
junto com a água do banho para salvaguardar a banheira; se, para a tia
Mônica Maquiavel, os fins legitimam os meios, bem podemos entrever por
que, no \emph{Evangelho segundo Mônica Iscariotes}, Judas trai Jesus
Cristo com um beijo.

Ocorre que, mesmo com todo o caiporismo de Candinho, o rapaz
\emph{parece} ter verdadeira afeição por Clara e, antes mesmo do
nascimento do bebê, Candinho já \emph{parece} amá"-lo enternecidamente.
Neste momento, os leitores escolados de Machado de Assis já tentam
encontrar alguma fissura no amor paterno de Candinho por conta da
utilização do verbo \emph{parecer.} Na verdade, logo veremos que o amor
de pai -- amor que não deixa de ter seus laivos narcísicos -- se
afirmará, grotescamente, contra o amor de mãe, já que ``nem todas as
crianças vingam''. Mas, antes de chegarmos à vitória de Pirro --
\emph{ao vencedor, as batatas} -- do filho do captor de escravos
Candinho sobre o filho da escrava Arminda; antes de chegarmos, a bem
dizer, a um dos desenlaces mais cruéis da obra de Machado de Assis,
voltemos ao calvário dos pais Cândido Neves e Clara, já que o filho do
casal acaba de nascer. ``Notai que era um menino e que ambos os pais
desejavam justamente este sexo''. \emph{Escarra na boca que te beija:} o
narrador machadiano faz com que tal afeição tenha a dupla (e dúbia)
função de enternecer o coração dos pais ao mesmo tempo em que torna
ainda mais árdua a \emph{via crucis} do filho rumo à Roda dos
Enjeitados. Mas, ora, diante da penúria, que fazer? Para que consigamos
oferecer a outra face, é preciso que todos e cada um de nós tenhamos um
rosto -- o espectro da tia Mônica Iscariotes só faz sentenciar que o
velho dito de que \emph{onde comem dois também comem três} não compra a
fiado nem na mercearia do irmão do padre. Então, diante da penúria, que
fazer?

Fazer, executar. 11º Mandamento: \emph{Abortarás. }

Assim, Clara e Candinho mal puderam dar algum leite ao bebê -- chegara a
hora de enjeitá"-lo de vez. Mas, ``como chovesse à noite, assentou o pai
levá"-lo à Roda na noite seguinte''.

Repleto de comiseração pelo filho, Candinho aproveita a noite derradeira
para ler e reler, um a um, os últimos anúncios que prometiam recompensas
para captores de escravos fugidos. A maioria lhe pareceu fogo fátuo --
meras promessas ou gratificações escassas. Uma recompensa por uma
mulata, no entanto, subia à polpuda soma de cem mil"-réis. Na manhã
seguinte, Candinho se embrenhou pelo centro do Rio de Janeiro à caça de
pistas da escrava fugida, mas nada logrou descobrir. Quando do triste
retorno ao casebre em que morava de favor após o despejo, Candinho
encontra tia Mônica com o bebê já pronto para ser levado à Roda dos
Enjeitados. Diante da miséria patente e da resignação cabisbaixa de
Clara, o pai decide abortar o filho.

Reparemos que a Roda dos Enjeitados ficava ``na direção da rua dos
Barbonos'', cujo nome alude aos ``membros da Ordem dos Frades Menores
Capuchinhos, {[}uma{]} ordem religiosa franciscana e
reformada''\footnote{Aurélio Buarque de Holanda Ferreira, \emph{Aurélio:
  o dicionário da língua portuguesa.} Curitiba: Editora Positivo, 2004,
  p. 167.}. Como uma faca só lâmina -- a mesma faca que degolará o filho
de Candinho --, a crueldade machadiana e o grotesco da ordem social e
humana só fazem abortar a bondade e a compaixão que remontam a São
Francisco de Assis.

Candinho fizera com que Clara amamentasse o filho uma última vez antes
de enjeitá"-lo; o pai queria levar o filho de volta para casa enquanto
percorria a \emph{via crucis} rumo à Roda dos Enjeitados; o pai
agasalhava o filho e lhe cobria o rosto para preservá"-lo do sereno.
Súbito, ``na direção do Largo da Ajuda, {[}Candinho{]} viu do lado
oposto um vulto de mulher; era a mulata fugida''. Tomado por enorme
comoção, o pai pede a um farmacêutico que cuide do filho por um instante
e dispara rumo à captura da escrava Arminda, cuja condição reificada
desponta desde o próprio nome, já que, ``possivelmente, \emph{Arminda} é
a forma feminina de \emph{Armend}, nome masculino albanês que significa
`mente dourada', a partir dos elementos \emph{ar}, que quer dizer `ouro,
dourado', e \emph{mend}, que quer dizer `mente'"\footnote{\emph{Behind
  the Name:} \emph{Arminda:
  https://www.behindthename.com/name/ar-
  mend/submitted}.
  Consulta feita no dia 23/04/17.}. Como a escrava Arminda não pertence
a si mesma, sua \emph{mente} a remete primeiramente ao arbítrio de seu
senhor; depois, durante os momentos contingentes de fuga e liberdade
condicional, a \emph{mente} de Arminda é alienada em função da legião de
captores de escravos, dentre os quais desponta nosso caipora Candinho. E
Arminda, é claro, vale \emph{ouro} -- mais precisamente, cem mil"-réis,
quantia polpuda que, ao menos por ora, revogaria o aborto do filho pelo
pai. Assim, no Largo da \emph{Ajuda}, o darwinismo social daquele Brasil
grotesco e cruel sentencia que a sobrevida do filho de Candinho
pressupõe os aguilhões contra os pulsos e tornozelos de Arminda -- isso
para não mencionarmos a suma tortura com a ``máscara de
folha"-de"-flandres, (\ldots{}) [que] tinha só três buracos, dois para ver,
um para respirar, e era fechada atrás da cabeça por um cadeado''.

Se terminasse com a captura de Arminda e a sobrevida (momentânea) do
filho do caipora Candinho, o conto já seria grotesco. Ocorre que tanto o
niilismo quanto a crítica e a apologia sociais de Machado de Assis
delegam à crueldade o papel de revelar por que o conto se intitula ``Pai
contra mãe''. Assim, enquanto se contorcia para tentar escapar das mãos
robustas de Candinho, Arminda lhe implorou ``que a soltasse pelo amor de
Deus. `Estou grávida, meu senhor!', exclamou. `Se Vossa Senhoria tem
algum filho, peço"-lhe por amor dele que me solte; eu serei tua escrava,
vou servi"-lo pelo tempo que quiser'". Pobre Arminda: é por amor de seu
próprio filho que Candinho não pode soltá"-la; é por amor de seu próprio
filho que Candinho não pode permitir que Arminda tenha o ventre livre.
No Brasil oitocentista, ser senhor de escravos é condição para muito
poucos. Se Candinho mal consegue alimentar Clara e seu filho, como é que
o caipora arcaria com os custos de manutenção de Arminda? Assim, com a
frieza aguçada pelo darwinismo social da guerra de todos contra todos,
Candinho grita para Arminda: ``Você é que tem culpa. Quem lhe manda
fazer filhos e fugir depois?''

Quem lhe manda fazer filhos e abortar depois, Candinho?

A obra de Machado de Assis bem poderia responder: a ordem humana, como
legado de nossa miséria, e a ordem social, reproduzindo a miséria como
nosso legado. Duas faces da mesma moeda que compra e vende legiões de
Armindas.

Quando, após muito choro e ranger de dentes, Candinho chega com a
escrava à casa de seu dono, uma cena ainda mais dantesca é parida:

\begin{quote}
Arrastada, desesperada {[}e{]} arquejando, (\ldots{}) Arminda caiu no
corredor. Ali mesmo o senhor da escrava abriu a carteira e tirou os cem
mil"-réis de gratificação. Cândido Neves guardou as duas notas de
cinquenta mil"-réis, enquanto o senhor novamente dizia à escrava que
entrasse. No chão, onde jazia, levada do medo e da dor, e após algum
tempo de luta, a escrava abortou.
\end{quote}

Cúmplice como Candinho -- e como os leitores/especta-
dores
--, o narrador
machadiano sentencia que, ``entre os gemidos da mãe e os gestos de
desespero do dono, Cândido Neves viu todo esse espetáculo''.

Mas, ora, que importava a Candinho o filho morto da escrava se seu filho
pôde voltar para casa? Que importavam a Candinho as palavras duras da
tia Mônica contra a fuga da escrava e contra o aborto de Arminda?
(Segundo a liturgia do poder, a vítima, por ser vítima, já é culpada;
afinal, não é o pássaro que busca a \emph{proteção} da gaiola?) Beijando
o filho (e as duas notas de cinquenta mil"-réis) entre lágrimas
verdadeiras, Cândido Neves abençoa a fuga de Arminda -- a bem dizer,
Cândido Neves abençoa a escravidão que também o aguilhoa. Afinal,
sentencia o pai embalando o filho sobrevivente, ``nem todas as crianças
vingam''.

Por ora, Candinho venceu. Por ora, seu filho sobreviveu. Mas, além de os
cem mil"-réis não serem eternos, o caiporismo paupérrimo de Candinho e
Clara precisa rezar, de fato, pelo pão nosso de cada dia. O narrador de
``Pai contra mãe'' bem poderia sussurrar para Candinho: \emph{amanhã,
meu caro, há de ser outro dia, já que pau que bate no filho de Arminda
também bate no filho de Clara.} Afinal, em meio à obra dialeticamente
pessimista de Machado de Assis, nem todas as crianças vingam.

\section{Sobre o gênero}

\begin{quote}
O conto é, do ângulo dramático, unívoco, univalente. [\ldots]
Etimológicamente preso à linguagem teatral,
``drama'' significava ``ação''. E com o tempo passou a designar
toda peça destinada à representação. Na época romântica, dado o
princípio da fusão de gêneros, entendia-se por drama o misto de
tragédia e comédia. Transferido para a prosa de ficção, o termo
``drama'' entrou a significar ``conflito'', ``atrito''. Nesse caso,
``ação'' ``cortflito'' se tonaram equivalentes, uma vez que toda
ação pressupõe conflito, e este, promove a ação, ou por meio dela
se manifesta; em suma, ambos se implicam mutuamente.

O conto é, pois, uma narrativa unívoca, univalente: constitui
uma \textit{unidade dramática}, uma \textit{célula dramática}, visto gravitar ao
redor de um só conflito, um só drama, uma só ação. Caracteriza-se,
assim, por conter \textit{unidade de ação}, tomada esta como a sequência de atos praticados pelos protagonistas, ou de acontecimentos de
que participam. A ação pode ser externa, quando as personagens se
deslocam no espaço e no tempo, e interna, quando o conflito se
localiza em sua mente.\footnote{\textsc{moisés}, Massaud. \textit{A criação literária}. São Paulo: Cultrix, 2006, p.\,40.}
\end{quote}

Partindo da definição de Massaud Moisés sobre o conto, evidencia"-se a principal característica desse gênero literário: a unidade de conflito, condensada em ações que se completam em um único enredo. Ao conto, ainda seguindo Moisés, aborrecem as divagações e os excessos, pois há uma concentração de efeitos e pormenores essenciais, em sua brevidade, para o bom funcionamento do conto.
Cada construção, cada palavra nesse gênero tem sua razão de existir, pois integra a economia global da narrativa.

Apesar da brevidade de sua forma, o conto desdobra"-se em muitas direções e implicações, e o faz a partir de elementos restritos: a unidade dramática, como já mencionada, assim como a presença de poucas personagens e a limitação espacial e temporal. Um ótimo exemplo é o conto ``Missa do galo'', de Machado de Assis, em que o narrador, Nogueira, conta a sua experiência de uma única noite na companhia de sua hospedeira, D.\,Conceição. Apesar de unidade temporal (a noite que antecede a Missa do galo), espacial (uma sala na casa de D.\,Conceição) e da redução dramática, basicamente, à interação entre duas personagens, Conceição e Nogueira, esse conto desdobra"-se em muitas direções. A companhia de Conceição desperta a sexualidade de Nogueira, e seu impacto é tão profundo que o narrador relembra aos leitores esse acontecimento de sua juventude. As intenções da anfitriã, narradas e, logo, distorcidas pela memória de Nogueira, também são ambíguas, levantando as mais diversas questões e interpretações.

Como reflete o escritor argentino Julio Cortázar, o conto consegue, de forma muito concisa, despertar ``uma realidade infinitamente mais vasta que a do seu mero argumento'', influindo ``em nós com uma força que nos faria suspeitar da modéstia do seu conteúdo aparente, da brevidade do seu texto''.\footnote{\textsc{CORTÁZAR}, Julio. \textit{Valise de cronópio}. São Paulo: Editora Perspectiva, 2008, p.\,155.}

Apesar da aparente banalidade do argumento, o conto abre essa possibilidade de desenvolver o tema em profundidade, em contraposição à aparente concisão narrativa. Realiza plenamente, assim, o que Cortázar define como o gênero do conto:

\begin{quote}
Um escritor argentino, muito amigo do boxe, dizia"-me que nesse combate que se travra entre um texto apaixonante e o leitor, o romance ganha sempre por pontos, enquanto que o conto deve ganhar por \textit{knock"-out}. É verdade, na medida em que o romance acumula progressivamente seus efeitos no leitor, enquanto que um bom conto é incisivo, mordente, sem trégua desde as primeiras frases. Não se entenda isto demasiado literalmente, porque o bom contista é um boxeador muito astuto, e muitos dos seus golpes iniciais podem parecer pouco eficazes quando, na realidade, estão minando já as resistências mais sólidas do adversário.
Tomem os senhores qualquer grande conto que seja de sua preferência, e analisem a primeira página. Surpreender"-me"-ia se encontrassem elementos gratuitos, meramente decorativos. O contista sabe que não pode proceder acumulativamente, que não tem o tempo por aliado; seu único recurso é trabalhar em profundidade, verticalmente, seja para cima ou para baixo do espaço literário.\footnote{Ibid., p.\,152.}
\end{quote}

\begin{bibliohedra}
\tit{ASSIS}, Joaquim Maria Machado de. ``Pai contra mãe''. In: \versal{ROSA},
Alexandre, \versal{VASSOLER}, Flávio Ricardo e \versal{LEBENSZTAYN}, Ieda (Orgs.).
\emph{``Pai contra mãe'' e outros contos.} São Paulo: Editora Hedra,
2018, pp. 27-39.

\tit{Behind the Name: The Etymology and History of First Names}. [Por
detrás dos nomes: a etimologia e a história dos nomes]. Disponível em:
\emph{https://www.behindthename.com/}.
Consulta feita no dia 23/04/17.

\tit{Bíblia sagrada.} Tradução dos originais mediante a versão dos
monges de Maredsous (Bélgica) pelo Centro Bíblico Católico. São Paulo:
Editora Ave"-Maria, 1994.

\tit{FERREIRA}, Aurélio Buarque de Holanda. \emph{Aurélio: o dicionário da
língua portuguesa.} Curitiba: Editora Positivo, 2004.
\end{bibliohedra}