\documentclass[10pt]{hedrabook}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[center,cam,a5]{hedracrop}
\usepackage{hedrabolsolayout,hedraextra,hedratoc}
\usepackage[protrusion=true,expansion]{microtype}
\usepackage{comment,lipsum}
%\usepackage{gmverse}
%\usepackage[colorlinks]{hyperref} % cria hyperlinks e realça número da nota.
%\usepackage{makeidx,hedraindice}  % cria índice
%\makeindex			   % ...  índice

\begin{document}
\hyphenation{Xavier Maistre}
\selectlanguage{brazilian}
\title{Viagem em volta\\ do meu quarto} %O príncipe
\author{Xavier de Maistre} %Maquiavel
	\maketitle
	\begin{techpage}{5cm}
		\vspace{-1.5cm}
		\putline{Copyright}{Hedra \the\year}
		\putline{Tradução$^\copyright$}{Sandra M. Stroparo} 
		\putline{Ed.~consultadas}{\textit{Oeuvres complètes du Comte Xavier de Maistre: édition
précédée d’une notice de l’auteur par M.~Sainte Beuve (1839).} Paris: Garnier Frères, 1889.\\ 
\textit{Oeuvre complète}. Paris: Éditions du Sandre, 2005.}
%		\putline{Primeira edição}
		\putline{Título original}{\textit{Voyage autour de ma chambre} \& \textit{Expédition nocturne
autour de ma chambre}}
%		\putline{Indicação}{}
%		\putline{Agradecimento}
		\putline{Corpo editorial}{
			Adriano Scatolin\\
			Alexandre B.~de Souza,\\
			Bruno Costa,
			Caio Gagliardi,\\
			Fábio Mantegari,
			Iuri Pereira,\\
			Jorge Sallum,
			Oliver Tolle,\\
 		   Ricardo Valle,
			Ricardo Musse
		}
		\ \\


	 \putline{Dados}{\fichacatalografica{M193}% Código de autor
				% Autor (data nascimento--morte)
				{Maistre, Xavier de (1763 – 1852)}% 
				% Dados bibliográficos
				{Viagem em volta do meu quarto. / Xavier de Maistre. 
				Tradução e organização de Sandra M. Stroparo. – São Paulo: Hedra, 2009. 144 p.}%
				% Isbn
				{978-85-7715-134-9}%
				% Catalogação. Ex. 1.~Blabla.(Não esquecer ~)
				{1.~Literatura Francesa. 2.~Romance. 3.~França. 4.~Revolução Francesa. 5.~Filosofia. 
				6.~Psicologia. \textsc{i}.~Título. \textsc{ii}.~Xavier de Maistre. \textsc{iii}.~Stroparo, Sandra M., Tradutora.}%
				%CDU
				{840}
				%CDD 
				{840} %
			       }
			       
		\direitos
		\dadoseditora
		\depositolegal
	\end{techpage}
	\begin{frontispiciopage}{4cm}{}	
	\putline{Organização e tradução}{\textsc{Sandra M.~Stroparo}} %{Introdução|Organização|...}
%	\putline{\hspace{12ex}Introdução}{\textsc{   }} %{Introdução|Organização|...}
%		\putline{Tradução}{\textsc{Ipse Lorem}}   %{Introdução|Organização|...}
	\end{frontispiciopage}
\include{PRETAS}
\setcounter{tocdepth}{0}     % amplitude da presença das partes no índice
\setcounter{secnumdepth}{-2} % amplitude da numeração das partes

\hedratoc

% Favor não alterar o segundo parâmetro (\baselineskip). 
% Para acertar entrelinhas, usar comando \linespread
\fontsize{10.65pt}{\baselineskip}\selectfont
%\baselineskip=0.97\baselineskip   % Não passar de 0.93 do \baselineskip

\include{INTRO}
\part[Viagem em volta do meu quarto]{viagem em volta\break do meu quarto} 
\include{TEXTO}
%\part{APENDICE}
%\printindex

\include{FINAIS}

\ifdefined\printcheck\printcheck\fi

\end{document}
