
\begingroup
\parindent0mm\parskip0mm
\footnotesize
\thispagestyle{empty}

Copyright desta edição $\copyright$ Hedra 2013\\
Copyright da tradução $\copyright$ Elton Mesquita\\
Copyright do aparato crítico $\copyright$ Beatriz Kopschitz Bastos\medskip

{\itshape
Grafia atualizada segundo o Acordo Ortográfico da Língua\\
Portuguesa de 1990, em vigor no Brasil desde 2009. 
}\medskip

\textbf{Edição consultada}
\textit{A Portrait of the Artist as a Young Man:\\ 
Text, Criticism, and Notes}. Ed.~Chester G.~Anderson.\\
 New York: Viking Press, 1968.\smallskip

\textbf{Corpo Editorial}

Adriano Scatolin,
Bruno Costa,\\
Caio Gagliardi,
Fábio Mantegari,\\
Iuri Pereira,
Jorge Sallum,\\
Oliver Tolle,
Ricardo Musse,
Ricardo Valle\smallskip

\textbf{Edição}\ \ \  Bruno Costa e Iuri Pereira\\
\textbf{Capa}\ \ \  Casa Rex\\
\textbf{Caricaturas e desenhos}\ \ \ Tulio Caetano\\
\textbf{Agradecimento}\ \ \ a Alexandre Barbosa de Souza\\
\textbf{Diagramação e programação em \LaTeX}\ \ \  Bruno Oliveira\\
\textbf{Assistência editorial}\ \ \  Isabel Malzoni\\
\textbf{Revisão}\ \ \ Bruno Costa, Elton Mesquita e Iuri Pereira

\ficha{Joyce, James.}
{Um retrato do artista quando jovem. / James Joyce. Elton Mesquita, tradução.
Beatriz Kopschitz Bastos, apresentação. --- São Paulo: Hedra, 2013.}
{Título original: A portrait of the artist as a young man.}
{978-85-7715-091-5}
{1.~Ficção irlandesa. \textsc{i}.~Bastos, Beatriz Kopschitz.  \textsc{ii}.~Título.}
{12-01771}
{ir823.9}
{1. Ficção: Literatura irlandesa --- ir823.9}

Todos os direitos desta edição reservados à\\
\textsc{editora hedra ltda.}\\
Rua Fradique Coutinho, 1139 (subsolo)\\
05416-011 São Paulo \textsc{sp} Brasil\\
+55 11 3097 8304\\
editora@hedra.com.br\\
www.hedra.com.br
\endgroup

\clearpage 
