\SVN $Id: TEXTO.tex 10142 2011-11-08 15:13:35Z bruno $

\chapter{As irmãs}

\textsc{Não havia esperança} para ele desta vez: tratava-se do terceiro derrame.
Noite após noite eu passava pela frente da casa (era período de
férias) e observava o quadrado iluminado da janela: e noite após noite
encontrava o quadrado iluminado do mesmo modo, com uma luz fraca e
uniforme. Se ele estivesse morto, pensava, eu veria o reflexo das
velas nas persianas abaixadas, pois sabia que duas velas tinham de
ser colocadas ao lado de um defunto. Ele sempre me dizia: \textit{Não vou
durar muito neste mundo}, e eu achava que era conversa fiada. Agora
sabia que era verdade. Toda noite ao erguer os olhos para a janela eu
repetia em voz baixa a palavra \textit{paralisia}. Sempre soara mal aos meus
ouvidos, como a palavra \textit{gnômon} em Euclides e a palavra \textit{simonia} no
catecismo. Mas agora soava como o nome de algum ser maleficente e
pecaminoso. A palavra fazia-me morrer de medo e, ainda assim, eu
desejava ardentemente dela me aproximar e contemplar a sua força
mortífera.

O velho Cotter estava sentado diante do fogo, fumando, quando desci
para jantar. Enquanto minha tia servia a sopa ele disse, como que se
referindo a algum comentário feito anteriormente:

--- Não, não vou dizer que ele era lá muito\ldots{} mas havia algo
estranho\ldots{} havia algo de misterioso nele. Na minha opinião\ldots{}

Deu umas baforadas no cachimbo, decerto elaborando mentalmente a tal
opinião. Velho chato! Quando o conhecemos era um sujeito cativante,
que falava de bagaço e de serpentinas; mas logo cansei-me dele e de
suas histórias intermináveis a respeito do alambique.

--- Eu tenho as minhas teorias sobre o assunto --- ele disse.

--- Acho que era um daqueles\ldots{} casos estranhos\ldots{} Mas é difícil saber
ao certo\ldots{}

Recomeçou a dar baforadas no cachimbo sem nos expor suas teorias. Meu
tio percebeu que eu estava prestando atenção e disse, dirigindo-se a
mim:

--- Pois é, seu velho amigo foi-se, sinto informar-lhe.

--- Quem? --- disse eu.

--- Padre Flynn.

--- Ele morreu?

--- Mr. Cotter acaba de nos trazer a notícia. Passou em frente da casa
há pouco.

Eu sabia que estava sendo observado e continuei a jantar como se a
notícia não fosse de meu interesse. Meu tio explicou ao velho
Cotter:

--- O garoto e ele eram grandes amigos. O velho ensinou-lhe muitas
coisas, fique você sabendo; e dizem que queria muito bem a ele.

--- Que Deus tenha piedade de sua alma --- disse minha tia com devoção.

Cotter olhou para mim. Percebi que seus olhos pequenos e negros,
redondos como duas contas, examinavam-me mas recusei-me a dar-lhe
qualquer satisfação e mantive os olhos cravados no meu prato. Ele se
voltou para o cachimbo e, passado algum tempo, deu uma cusparada
nojenta na lareira.

--- Eu é que não deixaria um filho meu --- disse ele --- ter muita
conversa com um sujeito daqueles.

--- O que o senhor está querendo dizer, Mr. Cotter? --- perguntou
minha tia.

--- O que estou querendo dizer --- respondeu Cotter --- é que não é
bom pra criança. Eu acho o seguinte: devemos deixar o
menino correr e brincar com meninos da idade dele e não\ldots{} Não estou
certo, Jack?

--- Tenho o mesmo princípio --- disse meu tio. --- Os meninos têm de
aprender a se defender. Eu sempre digo pra esse rosa-cruz aqui: faça
exercícios. Olha, quando eu era moleque todas as manhãs tomava banho
frio, no inverno e no verão. E é isso que me dá forças hoje em dia. A
educação é importante e tudo o mais\ldots{} Mr. Cotter vai aceitar um
pedacinho dessa perna de carneiro --- ele acrescentou, dirigindo-se a
minha tia.

--- Não, não, pra mim, não --- disse o velho Cotter.

Minha tia retirou a travessa do guarda-comida e colocou-a sobre
a mesa.

--- Mas por que o senhor diz que não é bom para crianças, Mr. Cotter?
--- ela perguntou.

--- Não é bom pra crianças --- disse o velho Cotter --- porque elas se
impressionam com facilidade. Quando uma criança vê uma coisa dessas, a
senhora sabe, fica marcada\ldots{}

Enfiei na boca uma colherada de sopa com medo de deixar escapar a
expressão da minha raiva. Velho imbecil, nariz de batata!

Já era madrugada quando peguei no sono. Estava zangado com o velho
Cotter por insinuar que eu era criança e fiquei matutando o
significado de suas frases incompletas. Na escuridão do quarto vinha à
minha mente o rosto grave e cinzento do paralítico. Cobri a cabeça
como cobertor e esforcei-me para pensar no Natal. Mas o rosto cinzento
me seguia. Murmurava; e percebi que desejava confessar algo. Senti
minha alma escapando para uma região agradável e maligna; e ali
encontrei novamente o rosto esperando por mim. Começou a confessar-se
com uma voz murmurante e perguntei a mim mesmo por que razão ele não
parava de sorrir e por que tinha os lábios tão úmidos de saliva. Então
lembrei-me de que ele morrera de paralisia em consequência do derrame
e tive a impressão de que eu também exibia um leve sorriso como que
para absolvê-lo da simonia.

No dia seguinte após o café da manhã fui ver a casinha localizada
em Great Britain Street. Era um estabelecimento modesto registrado sob
o termo genérico de \textit{Modas}. A loja vendia
principalmente botinhas para crianças e guarda-chuvas; em dias normais
havia um cartaz pendurado do lado de dentro da vitrine, dizendo:
\textit{Troca-se forro de guarda-chuva}. Naquele dia o cartaz não estava
visível pois as persianas estavam abaixadas. Um buquê de flores de
crepe estava amarrado com uma fita à argola da porta. Duas mulheres
pobres e um menino estafeta estavam lendo o cartão preso ao buquê.
Aproximei-me e li:
\ \\

\mbox{}\hfill 1º de julho de 1895\\
\mbox{}\hfill Reverendo James Flynn (outrora da Saint Catherine's\\
\mbox{}\hfill Church, em Meath Street), com a idade de sessenta e\\
\mbox{}\hfill cinco anos.\\
\ \\
\mbox{}\hfill\textit{\textsc{r.i.p.}}
\ \\

O cartão convenceu-me de que ele estava morto e fiquei ao mesmo tempo
surpreso e confuso. Se ele não estivesse morto eu iria até a pequena
sala escura nos fundos da loja onde o encontraria sentado em sua
poltrona diante da lareira, quase que sufocado dentro do sobretudo.
Minha tia teria talvez mandado para ele por meu intermédio um pacote
de rapé High Toast e o presente o despertaria de seu cochilo
entorpecido. Era sempre eu quem esvaziava o pacote dentro da
tabaqueira preta pois suas mãos tremiam demais impossibilitando-o de
realizar tal tarefa sem derramar no chão a metade do rapé. Mesmo
quando elevava a manopla trêmula até o nariz pequenas nuvens de fumaça
escapavam-lhe por entre os dedos caindo pelo casaco. Foram essas
chuvas constantes de rapé que possivelmente atribuíram às suas velhas
vestes sacerdotais aquele tom verde desbotado, pois o lenço vermelho,
encardido como sempre, com manchas de rapé acumuladas durante toda a
semana, e com o qual ele limpava os grãos que caíam, era pouco eficaz.

Queria entrar para vê-lo mas não tinha coragem para bater à porta.
Afastei-me lentamente andando pelo lado ensolarado da rua, lendo pelo
caminho os cartazes de teatro presos às vitrines das lojas. Achei
estranho que nem eu nem o dia estivéssemos de luto e fiquei aborrecido
ao descobrir em mim uma sensação de liberdade como se tivesse sido
libertado de algo em consequência
da morte do reverendo. A sensação causou-me espanto pois, como dissera
meu tio na noite anterior, ele havia me ensinado muitas coisas. Tinha
cursado o colégio irlandês em Roma e ensinou-me a pronunciar o latim
corretamente. Contou-me a história das catacumbas e de Napoleão
Bonaparte e explicou o significado dos diversos ritos da missa e dos
paramentos usados pelo sacerdote. Às vezes divertia-se colocando-me
umas questões difíceis, perguntando como devemos proceder em
determinadas circunstâncias ou se tais e tais pecados eram mortais
ou veniais ou apenas imperfeições. Suas perguntas fizeram-me ver como
são complexos e misteriosos certos institutos da Igreja que
anteriormente tinham me parecido tremendamente simples. Os deveres do
padre com relação à eucaristia e ao sigilo do confessionário
pareceram-me tão graves que me perguntava como era possível alguém
encontrar em si mesmo a coragem de assumi-los; e não fiquei surpreso
quando ele me disse que os padres da Igreja haviam escrito livros da
grossura de um catálogo de endereços, com um tipo tão pequeno quanto o
que é utilizado nos anúncios de proclamas no jornal, elucidando
todas essas questões intrincadas. Eu, na maioria das vezes, não era
capaz de responder ou apresentava alguma resposta tola e hesitante que
o fazia sorrir e menear a cabeça duas ou três vezes em sinal de
afirmação. Às vezes me arguía sobre as réplicas da missa que me havia
obrigado a decorar e, quando eu gaguejava, ele sorria com ar pensativo
e meneava a cabeça, de quando em vez enfiando nas narinas,
alternadamente, grandes bolotas de rapé. Quando sorria seus dentes
grandes e descoloridos apareciam e a língua repousava sobre o lábio
inferior --- hábito que me incomodava no início de nossa amizade quando eu ainda
não o conhecia bem.

Enquanto caminhava ao sol pensei nas palavras do velho Cotter e tentei
lembrar a sequência do sonho. Recordei-me de ter visto umas cortinas
compridas de veludo e de um lustre antigo pendurado, oscilando. Tive a
sensação de que havia estado numa terra distante, onde os costumes eram
estranhos --- na Pérsia, pensei\ldots{} Mas não conseguia lembrar o final
do sonho.

À noitinha minha tia levou-me para a visita de pêsames. O sol já se
pusera; mas as janelas das casas viradas para o oeste refletiam
a cor de ouro velho de um enorme bloco de nuvens. Nannie nos recebeu
no hall; e, como seria impróprio gritar-lhe aos ouvidos, minha tia
limitou-se a apertar-lhe a mão. A velhinha apontou para cima com ar de
interrogação e, ao perceber que a resposta de minha tia era
afirmativa, adiantou-se a nós e subiu com dificuldade a escada
estreita, com a cabeça curvada pouco acima do nível do corrimão. Ao
chegar no primeiro patamar parou e fez um gesto com a mão
convidando-nos a nos aproximar da porta aberta da câmara mortuária.
Minha tia entrou e a velhinha, vendo que eu estava hesitante, pôs-se
novamente a me chamar fazendo sinal com a mão.

Entrei na ponta dos pés. O quarto visto através da cortina de renda
estava banhado por uma luz fosca e dourada na qual as velas pareciam
chamas fracas e pálidas. Ele já estava no caixão. Nannie fez um sinal
e nós três ajoelhamo-nos ao pé da cama. Eu fingia rezar mas não
conseguia me concentrar porque os murmúrios da velha me distraíam.
Reparei que sua saia estava alfinetada nas costas e que os saltos de
suas botas estavam totalmente gastos nas laterais. Veio a mim a ideia
de que o velho padre sorria deitado dentro do caixão.

Nada disso. Quando nos levantamos e nos aproximamos da cabeceira da
cama vi que ele não estava sorrindo. Jazia ali, solene e corpulento,
paramentado como para a missa, as mãos grandes e frouxas segurando um
cálice. Seu rosto estava truculento, de cor cinza, enorme, com narinas
negras e cavernosas delineadas por uma leve penugem branca. Havia no
quarto um forte odor --- as flores.

Fizemos o sinal da cruz e nos retiramos. Na pequena sala do andar de
baixo encontramos Eliza dignamente sentada na poltrona que
pertencera a ele. Tateei o caminho até chegar à minha cadeira de
costume, no canto, ao mesmo tempo que Nannie se dirigiu até o
guarda-louças e trouxe uma garrafa de sherry e algumas taças de vinho.
Colocou a bebida e os copos sobre a mesa e convidou-nos a beber.
Então, obedecendo a uni sinal da irmã, serviu o sherry e passou as
taças. Insistiu para que eu aceitasse também umas bolachas mas recusei
por achar que faria muito barulho ao comê-las. Ela pareceu bastante
decepcionada diante
de minha recusa e dirigiu-se em silêncio até o sofá onde sentou-se ao
lado da irmã. Ninguém falava: todos olhávamos para a lareira vazia.

Minha tia esperou até que Eliza suspirasse e então disse:

--- É, ele foi para um mundo melhor.

Eliza voltou a suspirar e inclinou a cabeça em sinal de
assentimento. Minha tia manuseou a haste da taça antes de tomar um
pequeno gole.

--- Ele\ldots{} em paz? --- perguntou.

--- Ah, em muita paz, minha senhora --- disse Eliza. --- Não deu
nem pra perceber o momento em que ele deu o último suspiro. Foi uma
morte linda, graças a Deus.

--- E tudo\ldots{}?

--- O Padre O'Rourke esteve com ele na terça-feira e deu a
extrema-unção e preparou ele direitinho.

--- Então ele sabia?

--- Estava bastante conformado.

--- É, ele parece bem conformado --- disse minha tia.

--- Foi isso que a mulher que veio dar banho nele falou. Disse que
parecia estar dormindo, de tão tranquilo e conformado que estava. Quem
diria que ele seria um defunto tão bonito.

--- É mesmo --- disse minha tia.

Tomou mais um pequeno gole de vinho e disse:

--- Pois é, Miss Flynn, em todo caso deve ser um grande conforto
para a senhora saber que fez por ele tudo o que pôde. As senhoras
foram muito boas com ele, não resta dúvida.

Eliza esticou o vestido para encobrir os joelhos.

--- Ah, coitado do James! --- ela disse. --- Deus sabe que
fizemos de tudo, mesmo pobres do jeito que somos não deixamos que nada
faltasse pra ele depois que sofreu o derrame.

Nannie reclinara a cabeça sobre a almofada do sofá e estava prestes a
pegar no sono.

--- Vê só a pobre da Nannie --- disse Eliza olhando para ela ---, está
esgotada. Que trabalheira tivemos, nós duas; chamamos a mulher pra
lavar ele e depois vestimos ele e depois o caixão e depois marcamos
missa na capela. Se não fosse o Padre O'Rourke nem sei o que seria.
Foi ele quem trouxe essas flores e as duas velas
da capela e escreveu o anúncio pro \textit{Freeman's General} e cuidou da
papelada do cemitério e do seguro do pobre do James.

--- Que bondade da parte dele! --- exclamou minha tia.

Eliza fechou os olhos e sacudiu levemente a cabeça.

--- É, nada como a gente ter velhos amigos --- ela disse. --- Nas
horas difíceis o que vale são os amigos.

--- É verdade mesmo --- disse minha tia. --- E tenho certeza de que
agora que alcançou o descanso eterno não se esquecerá de vocês e de
tudo que fizeram por ele.

--- Ah, coitado do James! --- exclamou Eliza. --- Não deu trabalho
nenhum pra nós. A gente nem ouvia ele dentro de casa, assim como não
ouvimos agora. Pois é, eu sei que ele foi pra\ldots{}

--- Quando tudo isso acabar é que vocês vão dar falta dele --- disse
minha tia.

--- Eu sei --- disse Eliza. --- Eu não vou mais levar pra ele o
caldinho de carne, nem a senhora, madame, vai poder mandar o rapé de
presente pra ele. Ah, coitado do James!

Deteve-se como se estivesse refletindo sobre o passado e então disse
com um ar sagaz:

--- A senhora sabe, eu notei alguma coisa estranha nele nesses últimos
dias. Sempre que eu trazia o caldo encontrava ele recostado na
poltrona de boca aberta, com o breviário caído no chão.

Encostou um dedo na ponta do nariz e franziu a testa; então continuou:

--- Ali parado, e repetindo que antes do verão acabar ia dar uma volta
num dia bonito só pra rever a velha casa onde a gente nasceu em
Irishtown e que ia levar eu e a Nannie com ele. Ah, se a gente pudesse
alugar, ao menos por um dia, baratinho, ele dizia, uma dessas
carruagens de que o Padre O'Rourke tinha falado, dessas modernas que
não fazem barulho --- dessas que têm as rodas `reumáticas' --- no
Johnny Rush aqui perto e sair pra dar uma volta nós três juntos numa
tarde de domingo. Estava mesmo decidido a fazer o tal passeio\ldots{} Pobre
James!

--- Deus tenha misericórdia de sua alma! --- exclamou minha tia.

Eliza pegou um lenço e enxugou os olhos. Em seguida tornou a guardá-lo
no bolso e olhou absorta e calada para a lareira vazia.

--- Era escrupuloso demais --- ela disse. --- As obrigações da vida de
padre eram pesadas demais pra ele. Daí, à senhora sabe, teve uma vida
frustrada.

--- É --- disse minha tia. --- Era mesmo um homem desiludido. Dava
para notar.

O silêncio tomou conta da pequena sala e, aproveitando-me do mesmo,
aproximei-me da mesa, provei o sherry e voltei calado para minha
cadeira no canto. Parecia que Eliza havia entrado num profundo estado
onírico. Aguardamos respeitosamente até que ela própria quebrasse o
silêncio: após uma longa pausa ela disse, falando bem devagar:

--- Foi aquele cálice que ele quebrou\ldots{} Foi ali que tudo começou.
Disseram que não tinha problema, é claro, que o cálice estava vazio,
entendeu? Mas mesmo assim\ldots{} Disseram que foi culpa do coroinha. Mas o
pobre James ficou tão abalado, Deus tenha misericórdia dele!

--- Então foi isso? --- disse minha tia. --- Eu ouvi qualquer
coisa\ldots{}

Eliza assentiu com a cabeça.

--- Afetou a mente dele --- ela disse. --- Depois que aquilo aconteceu
ele deu pra falar sozinho, não queria conversa com ninguém e ficava
perambulando pelos cantos. Então uma noite foi chamado pra atender
alguém e eles não conseguiram descobrir onde ele tinha se metido.
Procuraram pela casa toda e não encontraram nem a sombra dele. Então
o sacristão disse que era pra eles procurarem na capela. Pegaram as
chaves e abriram a capela e o sacristão e o Padre O'Rourke e um outro
padre procuraram por ele com uma lanterna\ldots{} E imagine a senhora que
lá estava ele, sentado sozinho no escuro dentro do confessionário, com
os olhos arregalados e um leve sorriso!

Parou subitamente como se quisesse escutar algo. Eu também me pus a
escutar; mas não havia o menor ruído na casa: e eu sabia que o velho
padre jazia imóvel dentro do caixão conforme o havíamos visto, solene
e corpulento na morte, um cálice vazio sobre o peito.

Eliza voltou a falar:

--- Os olhos arregalados e um leve sorriso\ldots{} Então, é claro,
quando eles viram aquela cena acharam que havia algo errado com ele\ldots{}

\oneside

\chapter{Um encontro}

\textsc{Foi Joe Dillon} quem nos mostrou o Velho Oeste. Tinha uma pequena
coleção de antigos exemplares das revistas \textit{The Union Jack},
\textit{Pluck} e \textit{The Halfpenny Marvel}. Toda tarde quando chegávamos da escola
reuníamo-nos no quintal da casa dele e brincávamos de guerra contra os
índios. Ele e o irmão gorducho, conhecido como Leo o preguiçoso,
aquartelavam-se no paiol de feno em cima do estábulo e nós atacávamos
tentando expulsá-los de lá; ou então travávamos uma batalha ferrenha
no gramado. Contudo, por melhor que lutássemos, jamais conseguíamos
fechar um cerco nem vencer uma única batalha e todos os nossos
ataques resultavam na dança da vitória realizada por Joe Dillon. Os
pais dele assistiam diariamente à missa das oito da manhã na igreja de
Gardiner Street e o aroma sereno de Mrs. Dillon enchia o hall da casa.
Dillon era imbatível nas brincadeiras e nós que éramos mais jovens
ficávamos um pouco intimidados. Parecia mesmo um índio quando irrompia
pelo jardim, com um velho abafador de bule na cabeça, batendo com o
punho numa lata e gritando:

--- Ia! iaka, iaka, iaka!

Ninguém acreditou muito quando correu a notícia de que ele tinha
vocação para o sacerdócio. Mas era verdade.

O espírito da travessura instalou-se em nós e, sob a influência do
mesmo, as diferenças culturais e físicas foram esquecidas. Formamos
nosso bando, alguns levando tudo a sério, alguns na brincadeira e
outros até com um certo temor; entre estes últimos, entre os índios
relutantes que tinham receio de parecer estudiosos ou fracotes, eu
estava incluído. As aventuras narradas na literatura sobre o Velho
Oeste não me diziam muito, mas pelo menos abriam-me portas por onde
fugir. Gostava mais dos contos policiais americanos povoados de
garotas descabeladas e destemidas e lindas. Embora não houvesse nada
de impróprio nos contos, e ainda que sua intenção fosse às vezes
literária, os mesmos circulavam clandestinamente na escola. Certa
ocasião quando o Padre Butler estava ouvindo a recitação de quatro
páginas sobre história romana o desastrado do Leo Dillon foi
surpreendido de posse de um exemplar de \textit{The Halfpenny Marvel}.

--- Vejamos, esta página ou esta aqui? Esta! Dillon, você,
levante-se! O dia apenas\ldots{} Vamos, continue! Que dia? \textit{O dia apenas
amanhecera}\ldots{} Você estudou a lição? O que é isso aí no seu bolso?

Nossos corações dispararam quando Leo Dillon entregou o folhetim e
todos assumimos um ar inocente, Padre Butler folheou as páginas, com o
cenho fechado.

--- Que porcaria é essa? --- ele disse. --- `O Cacique Apache'! É
isto o que o senhor lê em lugar de estudar história romana? Que eu não
encontre mais essa porcaria nesta escola. O sujeito que escreveu isto,
suponho, só pode ser algum escritor miserável que faz esse tipo de
coisa para ganhar dinheiro para comprar bebida. Muito me admiro que
meninos como vocês, educados, leiam essas coisas. Eu até entenderia se
vocês fossem\ldots{} alunos de escola pública. Preste atenção, Dillon, ou
você começa a estudar ou\ldots{}

Essa bronca, em plena aula, abalou no meu íntimo a glória do Velho
Oeste e a expressão confusa no rosto inchado de Leo Dillon afetou a
minha consciência. Mas assim que o efeito repressivo da escola ficou
para trás voltei a ansiar por liberdade, pela fuga que somente aquelas
histórias de arruaças me proporcionavam. A brincadeira de guerra do
final da tarde passou a ser para mim tão maçante quanto a rotina
matinal da escola pois eu ansiava por
aventuras reais. Mas aventuras reais, refleti, não acontecem a
pessoas que ficam dentro de casa: devem ser buscadas mundo afora.

As férias de verão estavam próximas quando decidi interromper a
monotonia da vida escolar pelo menos por um dia. Acompanhado de Leo
Dillon e de um menino chamado Mahony planejei matar aula. Cada um de
nós economizou seis pence. Marcamos o encontro às dez horas da manhã
em Canal Bridge. A irmã mais velha de Mahony escreveria um bilhete
justificando-lhe a ausência à aula e Leo Dillon pediria ao irmão
para dizer na escola que ele estava doente. Combinamos seguir pela
Wharf Road até chegar à marina, então atravessar de balsa e caminhar
até a Pigeon House. Leo Dillon temia que pudéssemos encontrar o Padre
Butler ou alguém do colégio; mas Mahony perguntou, com muita
sensatez, o que o Padre Butler estaria fazendo em Pigeon House.
Sentimo-nos mais confiantes; eu tratei de dar início à primeira parte
do plano, recolhendo seis pence dos dois e ao mesmo tempo exibindo os
meus seis pence. Mas ao fazer os últimos preparativos na véspera
estávamos um tanto nervosos. Trocamos apertos de mão, rindo, e Mahony
disse:

--- Até amanhã, companheiros.

Naquela noite dormi mal. De manhã fui o primeiro a chegar à ponte pois
era o que morava mais perto. Escondi meus livros numa moita nos fundos
do quintal próximo ao buraco onde as cinzas eram despejadas e segui
apressado pela beira do canal. Era uma manhã de sol ameno na primeira
semana de junho. Sentei-me na mureta da ponte admirando meus frágeis
sapatos de lona que, na noite anterior, havia branqueado com argila e
contemplando os dóceis cavalos que subiam a rua puxando um bonde cheio
de gente a caminho do trabalho. Os galhos das grandes árvores que
margeavam a avenida estavam sorridentes com pequenas folhas de um
verde-claro e a luz do sol penetrava obliquamente e refletia na água
do canal. As pedras de granito da ponte começavam a aquecer e pus-me a
bater com a mão no muro acompanhando o ritmo de uma canção que me veio
à mente. Sentia-me muito feliz.

Cinco ou dez minutos após estar ali sentado, vi a roupa cinzenta de
Mahony aproximando-se. Ele subiu a rua sorrindo e escalou a mureta
para sentar-se ao meu lado. Enquanto esperávamos tirou o estilingue
que fazia estufar o bolso interno do paletó e explicou os
aperfeiçoamentos por ele introduzidos. Perguntei por que havia trazido
o estilingue e ele respondeu que queria se esbaldar com os pombos.
Mahony falava muita gíria e chamava o Padre Butler de \textit{Bunsen
Burner}.\footnote{ Trocadilho intraduzível, referente ao bico de Bunsen
[Todas as notas são do tradutor, exceto quando indicadas].} Esperamos mais quinze minutos e nem sinal de Leo Dillon.
Finalmente, Mahony pulou da mureta e disse:

--- Vamos embora. Eu sabia que o balofo ia dar pra trás.

--- E os seis pence dele?\ldots{} --- eu disse.

--- Confiscados --- disse Mahony. --- Melhor pra nós: um shilling e
meio em vez de um shilling só.

Caminhamos pela North Strand Road até chegar em Vitriol Works e então
dobramos à direita na Wharf Road. Mahony começou a brincar de índio
assim que nos afastamos do centro. Correu atrás de um grupo de meninas
pobres, empunhando o estilingue desarmado e quando dois meninos
pobres, por cavalheirismo, começaram a atirar pedras em nós, ele
propôs um contra-ataque. Argumentei que os meninos eram menores do que
nós e, então, seguimos nosso caminho e o bando de crianças
esfarrapadas ficou lá gritando: \textit{Hereges! Hereges!} pensando que éramos
protestantes porque Mahony, que tinha a pele morena, trazia no boné um
escudo prateado de um clube de críquete. Ao chegarmos a Smoothing Iron
tentamos fechar o cerco, mas fracassamos pois para tal precisávamos
no mínimo de três pessoas. Vingamo-nos de Leo Dillon chamando-o de
maricas e apostando quantas varadas Mr. Ryan daria nele às três da
tarde.

Chegamos então ao rio. Passamos um bom tempo andando pelas ruas
barulhentas sustentadas por paredões de pedra, observando o trabalho
dos guindastes e máquinas e levando bronca dos motoristas das carroças
rangentes, que gritavam para que saíssemos do caminho. Era meio-dia
quando chegamos ao cais e, como os trabalhadores estavam almoçando,
compramos duas broas de trigo e sentamo-nos para comer em cima de uns
canos de metal à beira do rio. Contemplamos satisfeitos o espetáculo
do comércio de Dublin --- as barcaças visíveis ao longe devido aos
rolos de fumaça branca, a frota pesqueira marrom acima de Ringsend, o grande
veleiro branco sendo descarregado no cais na margem oposta. Mahony
disse que seria do barulho sair pelo mar num daqueles veleiros e até
eu, contemplando aqueles mastros, podia ver, ou imaginar, a pouca
geografia que a mim havia sido dosada na escola ganhando consistência
aos poucos diante dos meus olhos. Lar e escola pareciam afastar-se
cada vez mais de nós e sua influência desaparecia.

Atravessamos o rio Liffey na balsa, pagando a passagem para sermos
transportados em companhia de dois operários e um judeu baixinho que
segurava uma bolsa. Permanecemos sérios, quase solenes, mas num dado
momento durante a travessia trocamos um olhar e rimos. Desembarcamos
e ficamos observando o belo veleiro de três mastros ser descarregado,
aquele que tínhamos visto do outro cais. Um transeunte disse que se
tratava de um barco norueguês. Caminhei até a altura da popa e tentei
decifrar a inscrição mas, sem conseguir fazê-lo, voltei ao local onde
estava antes e passei a examinar os marinheiros estrangeiros para ver
se algum deles tinha olhos verdes pois eu tinha uma ideia meio
estranha\ldots{} Os olhos dos marinheiros eram azuis e cinza e até negros.
O único marinheiro cujos olhos poderiam ser considerados verdes era
um sujeito alto que divertia as pessoas que estavam no cais gritando
jocosamente todas as vezes que caía um caixote:

--- Calma! Calma!

Quando cansamos de observar aquela cena seguimos lentamente em
direção a Ringsend. O dia havia se tornado quente e abafado, e nas
vitrines das confeitarias os biscoitos estavam mofados e descorados.
Compramos biscoitos e chocolate e saímos comendo pelas ruas esquálidas
onde vivem os pescadores com suas famílias. Como não encontramos
nenhuma leiteria compramos duas garrafas de limonada numa carrocinha
de lanches. Depois de matar a sede, Mahony entrou num beco perseguindo
um gato, mas o bicho fugiu para um terreno baldio. Estávamos os dois
bastante cansados e quando chegamos ao terreno baldio fomos
diretamente até um barranco de cima do qual podíamos ver o rio Dodder.

Já era tarde e estávamos por demais cansados para prosseguir com o
projeto de visitar Pigeon House. Tínhamos de estar de volta em casa
antes das quatro ou nossa aventura seria descoberta. Mahony olhou
pesaroso para o estilingue e só se animou quando sugeri que
voltássemos para casa de trem. O sol se escondeu atrás de uma nuvem e
deixou-nos com nossos pensamentos embotados e com as migalhas de nosso
farnel.

Não havia ninguém além de nós no terreno baldio. Estávamos deitados no
barranco já há algum tempo em silêncio quando vi um homem
aproximando-se vindo do lado oposto do terreno. Observei o sujeito
despreocupadamente enquanto mascava um daqueles talinhos verdes que as
garotas usam para adivinhar o futuro. Ele caminhava devagar ao longo
do barranco. Trazia urna das mãos apoiada no quadril e com a ou Ira
segurava uma bengala com a qual batia de leve na relva. Estava mal
vestido, com um terno preto meio esverdeado e usava um chapéu barato
de copa alta. Parecia idoso pois o bigode era grisalho. Quando passou
perto de nós olhou-nos de relance e seguiu seu caminho. Seguimos o
sujeito com o olhar e vimos que quando tinha dado mais ou menos uns
cinquenta passos voltou-se e veio em nossa direção. Vinha bem devagar,
sempre batendo com a bengala no chão, tão devagar que pensei que
estivesse procurando algo na relva.

Parou diante de nós e cumprimentou-nos. Respondemos e ele sentou-se ao
nosso lado no barranco, devagar e com movimentos cautelosos. Começou a
falar do tempo, dizendo que o verão prometia ser, muito quente e
acrescentando que as estações haviam mudado bastante desde sua época
de menino --- há muito tempo. Disse que o período mais feliz da vida
de uma pessoa era sem dúvida os anos que passava na escola e que daria
tudo para voltar a ser jovem. Enquanto expressava esses sentimentos
que nos entediavam um pouco permanecemos calados. Começou então a
falar de escola e de livros. Perguntou se havíamos lido a poesia de
Thomas Moore ou a obra de Sir Walter Scott e de Lord Lytton. Fingi
ter lido todos os livros por ele mencionados de maneira que ao final
ele disse:

--- É, estou vendo que você é um rato de biblioteca como eu. Agora ---
acrescentou, apontando para Mahony que nos fitava de olhos arregalados
--- este aí é diferente; gosta de esportes.

Disse que tinha em casa toda a obra de Sir Walter Scott e Lord Lytton
e que nunca se cansava de ler esses escritores. Obviamente,
acrescentou, havia certas obras de Lord Lytton impróprias para
meninos. Mahony perguntou por que eram impróprias para meninos ---
a pergunta irritou-me e deixou-me constrangido porque achei que o
sujeito iria pensar que eu era tão idiota quanto Mahony. O indivíduo,
no entanto, apenas sorriu. Notei que entre seus dentes amarelados
havia inúmeras falhas. Então perguntou qual de nós dois tinha mais
namoradas. Mahony disse em tom de descaso que tinha três gatinhas. O
sujeito perguntou quantas eu tinha. Respondi que não tinha nenhuma.
Ele não acreditou em mim e disse que tinha certeza de que eu tinha uma
namorada. Fiquei calado.

--- Conta pra gente --- disse Mahony ao homem com um ar de atrevimento
---  quantas garotas tem o senhor?

O sujeito voltou a sorrir e disse que quando era da nossa idade tivera
várias namoradas.

--- Todo menino --- disse ele --- tem uma namorada.

Sua atitude nesse aspecto pareceu-me demasiadamente liberal para um
homem da idade dele. No fundo eu até achava que o que ele dissera a
respeito de meninos e namoradas era razoável. Mas não gostava das
palavras em sua boca e fiquei cismado com o fato de ele ter tremido
uma ou duas vezes como se estivesse com medo de alguma coisa ou
tivesse sentido um calafrio. Percebi também que falava corretamente.
Pôs-se a falar-nos de garotas, de seus cabelos macios e bonitos, de
suas mãos macias e de como nenhuma garota era tão séria quanto
aparentava. A coisa que mais gostava, prosseguiu, era olhar para uma
menina bonita, com mãos belas e alvas e cabelos bonitos e macios.
Dava-me a impressão de estar repetindo algo que sabia de corou que sua
mente, hipnotizada pelo seu próprio discurso, girava lentamente numa
mesma órbita. As vezes falava como se estivesse se referindo a algum
fato notório; às vezes baixava o tom da voz e falava misteriosamente
como se estivesse nos contando um segredo que ninguém podia
escutar. Repetia as mesmas frases inúmeras vezes, com pequenas
variações e envolvendo-as com sua voz monótona. Continuei a olhar para
o pé do barranco, ouvindo o que ele dizia.

Finalmente, seu monólogo cessou. Levantou-se lentamente, dizendo que
precisava nos deixar por alguns minutos; sem virar o rosto vi quando
ele se afastou a passos lentos em direção ao outro lado do terreno.
Ficamos em silêncio depois que ele se foi. Após alguns minutos ouvi
Mahony exclamar:

--- Olha lá! Olha o que ele está fazendo!

Como não respondi e nem ergui os olhos Mahony exclamou novamente:

--- Vou te contar\ldots{} Que velho safado!

--- Se ele perguntar nossos nomes --- eu disse --- você é Murphy e eu sou
Smith.

Não trocamos nenhuma outra palavra. Eu estava pensando se deveria ir
embora ou não quando o sujeito voltou e sentou-se novamente ao nosso
lado. Mal acabara de sentar-se quando Mahony, avistando o gato que lhe
havia escapado, deu um pulo e partiu atrás do bicho correndo terreno
afora. O sujeito e eu assistimos à caça. O gato escapuliu mais uma vez
e Mahony começou a atirar pedras no muro que o animal havia escalado.
Desistindo da brincadeira, pôs-se a caminhar a esmo no fundo do
terreno.

Após algum tempo o homem dirigiu-se a mim. Disse que meu amigo era um
menino um tanto arruaceiro e perguntou se levava muitas chibatadas na
escola. Tive o ímpeto de responder com indignação que não éramos
alunos de escola pública para levar \textit{chibatadas} como ele dizia, mas
fiquei calado. Começou a falar a respeito de castigo corporal aplicado
em meninos. Sua mente, como que mais uma vez hipnotizada por suas
próprias palavras, parecia girar lentamente em torno do novo centro.
Disse que meninos como Mahony tinham de levar umas chibatadas e das
boas. Quando um menino era arruaceiro e indisciplinado o melhor
remédio era uma bela surra. A palmatória OU um cachação não bastavam:
o moleque precisava mesmo é do calor de umas gostosas chibatadas.
Fiquei surpreso com tais opiniões e sem
querer ergui os olhos e o encarei. Ao fazê-lo deparei-me com um
par de olhos verde-garrafa olhando para mim por baixo de uma testa que
tremia com um tique nervoso. Desviei o olhar.

O sujeito prosseguiu com o monólogo. Parecia haver esquecido o
liberalismo que há pouco demonstrara. Disse que se encontrasse um
menino conversando com garotas ou querendo namorar iria chicoteá-lo
para valer; assim aprenderia a não falar com garotas. E se um menino
tivesse namorada e mentisse a respeito do assunto ele lhe daria uma
surra da qual o pirralho jamais se esqueceria. Disse que nada no mundo
lhe daria tanto prazer. Descreveu para mim a tal surra como se
estivesse revelando um mistério profundo. Insistiu que não havia
coisa melhor no mundo; seu tom de voz, à medida que me introduzia
nesse mistério, tornava-se afetuoso parecendo pedir que o
compreendesse.

Esperei até a próxima pausa do monólogo. Então levantei-me
bruscamente. Para não demonstrar nervosismo demorei-me um instante
fingindo amarrar o sapato e então, dizendo que precisava ir embora,
despedi-me. Subi o barranco devagar mas meu coração batia
descompassado com medo que ele me agarrasse pelo tornozelo. Quando
alcancei o topo do barranco dei meia-volta e, sem olhar para ele,
gritei lá de cima:

--- Murphy!

Minha voz saiu com um tom forçado de valentia e senti vergonha da
estratégia idiota. Fui obrigado a chamar novamente para que Mahony
ouvisse e me respondesse. Como palpitou meu coração quando ele
atravessou o terreno correndo em minha direção! Corria como se viesse
me socorrer. Senti remorso, pois no fundo sempre sentira por ele um
certo desprezo.

\chapter{Araby}

\textsc{A North Richmond Street,} por ser uma rua sem saída, era tranquila exceto
no horário em que a Christian Brother's School dispensava os meninos.
Havia no fundo do beco uma casa de dois andares desabitada, construída
no meio de um terreno quadrado, separada das casas vizinhas. As outras
casas da rua, ciosas das vidas decentes que abrigavam, olhavam-se com
suas imperturbáveis fachadas escuras.

O antigo inquilino da casa em que morávamos, um sacerdote, morrera na
sala dos fundos. O ar que pairava em todos os cômodos era pesado
devido à pouca ventilação e o depósito que havia atrás da cozinha
estava entulhado de papel velho. Entre a papelada encontrei alguns
livros de bolso, cujas páginas estavam enrugadas e úmidas: \textit{The abbot},
de Sir Walter Scott, \textit{The devout communicant} e \textit{The memoirs of Vidocq}.
Gostei mais deste último porque tinha as folhas amareladas. No centro
do quintal abandonado que havia atrás da casa via-se uma macieira e
alguns arbustos esparsos, sob um dos quais encontrei, enferrujada, a
bomba de encher pneu de bicicleta que pertencia ao antigo inquilino.
Tinha sido um padre bastante caridoso; em seu testamento deixara todo
o seu dinheiro para instituições de caridade e a mobília da casa para
a irmã.

Ao chegarem os curtos dias de inverno anoitecia bem antes de acabarmos
o jantar. Quando nos reuníamos mais tarde na rua as casas estavam
sombrias. O pedaço do céu sobre nós era violeta e em direção ao mesmo
os lampiões da rua erguiam suas luzes fracas. O ar frio ardia na pele
e brincávamos até brilhar de suor. Nossos gritos ecoavam na rua
deserta. Nossas brincadeiras levavam-nos às ruelas escuras e
lamacentas que havia atrás das casas onde brincávamos de corredor
polonês, correndo dos chalés até os portões dos fundos dos quintais
escuros e encharcados, onde recendia o cheiro dos buracos usados para
despejar cinzas, e de lá até os estábulos mal iluminados e com odor
forte, onde às vezes um cocheiro escovava um cavalo ou extraía música
das ferragens das rédeas. Quando voltávamos para nossa rua a luz das
janelas das cozinhas iluminava o exterior. Caso meu tio fosse visto
dobrando a esquina escondíamo-nos na sombra até termos certeza de
que ele havia entrado em casa. E se a irmã de Mangan viesse ao batente
da porta chamar o irmão para tomar o chá, de nosso esconderijo na
sombra ficávamos observando enquanto ela olhava para um lado e para
o outro. Esperávamos para ver se ficaria ali fora ou se voltaria para
dentro de casa e, caso ficasse, saíamos do esconderijo e nos
encaminhávamos resignadamente até os degraus da porta da casa de
Mangan. Ela esperava por nós, com sua silhueta recortada na luz da
porta entreaberta. O irmão sempre fazia um pouco de pirraça antes de
obedecê-la e eu ficava encostado ao corrimão olhando para ela. O
vestido balançava quando ela se mexia e seus cabelos macios balançavam
acompanhando o movimento do corpo.

Todas as manhãs eu me deitava no chão da sala da frente para vigiar a
porta da casa dela. Deixava apenas um dedo da persiana aberto para não
ser visto. Quando ela aparecia à porta meu coração dava um salto. Eu
corria até o hall, agarrava os livros e partia atrás dela. Não tirava
os olhos de sua silhueta marrom e, quando se aproximava o ponto em que
nossos caminhos se cruzavam, eu apertava o passo e passava por ela.
Isso repetia-se todas as manhãs. Nunca havia trocado com ela mais do 
que uma ou duas palavras e mesmo assim, para o meu sangue tolo, seu
nome era um apelo irresistível.

Sua imagem acompanhava-me até em locais menos propícios ao romance.
Nas tardes de sábado quando minha tia ia ao mercado eu era convocado
a acompanhá-la para ajudar a carregar as sacolas. Caminhávamos pelas
ruas fulgurantes, acotovelando-nos com bêbados e mulheres que
pechinchavam, em meio aos xingamentos dos operários, aos gritos
agudos dos meninos que anunciavam mercadorias e ofertas montando
guarda sobre as barricas de carne de porco, e à voz anasalada dos
cantores de rua, que interpretavam canções populares sobre O'Donovan
Rossa ou baladas a respeito dos problemas da nossa terra. Aqueles
sons convergiam para mim numa única sensação de vida: eu imaginava
que conseguia carregar meu cálice a salvo através de uma multidão de
inimigos. O nome dela vinha-me aos lábios em dados momentos formando
preces e louvores estranhos que nem eu mesmo era capaz de compreender.
Meus olhos enchiam-se de lágrimas (eu não sabia por que) e às vezes
uma torrente parecia transbordar meu coração e desaguar no meu peito.
Pouco me preocupava o futuro. Não sabia sequer se um dia conversaria
com ela e, se o fizesse, de que modo poderia expressar minha confusa
adoração. Mas meu corpo era como urna harpa e seus gestos e palavras
eram como dedos correndo pelas cordas.

Certa noite fui até a sala dos fundos, onde o padre tinha falecido.
Era uma noite chuvosa e escura e reinava na casa um silêncio absoluto.
Através de uma vidraça quebrada eu ouvia a chuva violando a terra, as
incessantes agulhas de água divertindo-se nos canteiros encharcados.
Brilhava ao longe um lampião, ou uma janela iluminada. Felizmente eu
não enxergava muito bem. Era como se os meus sentidos desejassem estar
velados e, sentindo-me prestes a perdê-los, apertei com força uma
palma da mão contra a outra, até ficarem trêmulas, murmurando \textit{Amor!
Amor!} inúmeras vezes.

Finalmente ela falou comigo. Diante das primeiras palavras que me
dirigiu fiquei tão confuso que não soube o que responder. Perguntou-me
se eu pretendia ir ao \textit{Araby}. Não me recordo se respondi sim ou não.
Vai ser uma feira e tanto, ela disse; e acrescentou que adoraria ir.

--- E por que não vai? --- perguntei.

Enquanto falava ela girava continuamente uma pulseira de prata que
usava. Não podia ir, respondeu, porque seu colégio faria retiro
naquela semana. O irmão dela e dois outros meninos estavam naquele
momento brigando por causa de seus bonés e eu era o único ali, ao lado
do corrimão. Ela se apoiava na barra do corrimão, pendendo a cabeça
para o meu lado. A luz do lampião do outro lado da rua roçava-lhe a
curva nívea do pescoço, iluminava os cabelos que ali repousavam e,
descendo, alcançava os dedos agarrados ao corrimão. Escorregava pelo
lado do vestido e revelava a ponta branca da anágua, visível somente
quando ela erguia o corpo.

--- Você é que tem sorte --- ela disse.

--- Se eu for --- eu disse --- trago alguma coisa pra você.

Quantas fantasias tomaram conta dos meus pensamentos a partir daquela
noite, estivesse eu acordado ou dormindo! Minha vontade era aniquilar
os dias que me separavam da ida à feira. Os deveres escolares
irritavam-me. À noite em meu quarto e de dia na sala de aula a imagem
dela interpunha-se entre meus olhos e a página que me esforçava em
ler. No silêncio que fazia tão bem a minha alma eu pensava ouvir as
sílabas da palavra \textit{Araby} sendo cantadas produzindo em mim um
encantamento oriental. Pedi permissão para ir à feira no sábado à
noite. Minha tia ficou surpresa e disse que esperava não se tratar de
uma reunião da maçonaria. Passei a responder a poucas perguntas
durante a aula. Notei que a atitude de meu professor passara da
amabilidade à preocupação; disse que fazia votos de que eu não
estivesse ficando preguiçoso. Não conseguia concatenar meus
pensamentos. Não tinha mais muita paciência com as tarefas da vida
cotidiana que, intrometendo-se entre mim e meus desejos, pareciam
brincadeiras de criança, daquelas bem monótonas, bem chatas.

Na manhã de sábado lembrei meu tio que desejava ir à feira à noite.
Ele estava todo nervoso diante do cabideiro do hall procurando a
escova de chapéus e respondeu rispidamente:

--- Já sei, menino, já sei.

Como ele se encontrava no hall não pude ir me deitarem frente à janela
da sala da frente. Saí de casa de mau humor e segui sem
a menor pressa em direção à escola. O ar estava cortante de tão frio e
meu coração já se enchia de dúvidas.

Quando voltei para casa na hora do jantar meu tio não havia chegado.
Ainda era cedo. Sentei-me e fiquei olhando para o relógio durante
algum tempo, mas o tique-taque começou a me irritar e então saí da
sala. Subi as escadas e percorri a parte superior da casa. Os quartos
vazios e frios e soturnos provocaram em mim uma sensação de liberdade
e saí de quarto em quarto cantando. Da janela da frente vi meus
companheiros brincando na rua, lá embaixo. Seus gritos chegavam-me
abafados e irreconhecíveis e, encostando a testa no vidro gelado,
olhei para a casa escura onde ela morava. Devo ter ficado de pé ali
durante uma hora, vendo apenas a figura vestida de marrom criada pela
minha imaginação, suavemente delineada pela luz do lampião, a curva do
pescoço, os dedos presos ao corrimão e a barra do vestido.

Quando voltei para o andar de baixo encontrei Mrs. Mercer sentada
diante da lareira. Era uma mulher idosa e faladeira, viúva de um
agiota, que colecionava selos para colaborar com uma obra de caridade.
Fui obrigado a ouvir os mexericos à mesa do chá. O lanche prolongou-se
por mais de uma hora e nada de meu tio chegar. Mrs. Mercer levantou-se
para partir; disse que sentia muito não poder ficar mais, mas já
passava das oito e ela não gostava de estar fora de casa tarde da
noite, pois o sereno fazia-lhe mal. Quando ela se foi, comecei a
caminhar de um lado ao outro da sala, com os punhos cerrados. Minha
tia disse:

--- Acho que você vai ter de adiar sua ida à feira.

Às nove horas ouvi o ruído da chave de meu tio na porta da rua. Ouvi-o
resmungar algumas palavras e o cabideiro balançar sob o peso de seu
sobretudo. Sabia muito bem como interpretar esses sinais. Quando ele
estava no meio do jantar pedi-lhe dinheiro para ir à feira. Ele
havia se esquecido do assunto.

--- A essa hora já está todo mundo na cama, no segundo sono
--- ele disse.

Não esbocei o menor sorriso. Minha tia disse-lhe com firmeza:

--- Será que você não pode dar logo o dinheiro e deixar o menino ir?
Ele se atrasou por sua culpa.

Meu tio pediu desculpas por haver esquecido que eu ia à feira. Disse
que acreditava no velho ditado que dizia que quem só trabalha e nunca
se diverte torna-se um chato. Perguntou-me aonde ia e quando repeti a
informação que acabara de dar, perguntou-me se conhecia o poema
``The arab's farewell to his steed''.\footnote{ ``O adeus do árabe a
seu corcel''.} Quando saí da cozinha ele
estava prestes a recitar os primeiros versos tendo minha tia como
plateia.

Segurei firme o florim que ganhara, enquanto descia Buckingham
Street rumo à estação. A visão das ruas reluzentes de gás e repletas
de pessoas fazendo compras trouxe de volta à minha mente o propósito
da minha escapada. Tomei assento num vagão de terceira classe num trem
vazio. Após uma demora intolerável o trem partiu lentamente da
estação. Arrastou-se entre casas caindo aos pedaços e atravessou o rio
cintilante. Na estação de Westland Row uma multidão comprimiu-se
contra as portas do vagão; mas os cobradores empurraram as pessoas
para trás, dizendo que aquele era um trem especial com destino à
feira. Continuei sozinho no vagão. Dentro de poucos minutos o trem
estacionou ao lado de uma plataforma de madeira, improvisada.
Desembarquei e caminhei rua abaixo, vendo no mostrador iluminado de
um relógio que faltavam dez minutos para as dez. Diante de mim estava
o imponente pavilhão exibindo a palavra mágica.

Não consegui encontrar nenhum guichê onde pudesse comprar uma
entrada por seis pence e, com medo de que a feira já estivesse
fechando, passei rapidamente pela borboleta, entregando um shilling
a um velho aparentando cansaço. Ingressei num grande saguão circundado
a meia altura por uma galeria. Quase todas as barracas estavam
fechadas e a maior parte do recinto estava às escuras. Reinava ali o
silêncio de uma igreja após uma missa. Caminhei timidamente até o
centro da feira. Algumas pessoas estavam diante das poucas barracas
que ainda se encontravam abertas. Em frente a uma cortina, sobre a
qual as palavras \textit{Café Chantant} apareciam em letras luminosas e
coloridas, dois sujeitos contavam dinheiro numa bandeja. Ouvi o ruído
das moedas.

Com dificuldade de lembrar a razão de minha presença na feira, fui até
uma das barracas e examinei uns vasos de porcelana e uns aparelhos de
chá ornados de flores. A porta da barraca uma jovem conversava e ria
ao lado de dois rapazes. Notei que tinham sotaque inglês e pus-me a
escutar vagamente a conversa.

--- Ah, eu nunca disse uma coisa dessas!

--- Ah, disse, sim!

--- Ah, não disse, não!

--- Ela não disse?

--- Disse. Eu ouvi.

--- Ah, que\ldots{} lorota!

Percebendo a minha presença a moça aproximou-se e perguntou-me se
desejava comprar alguma coisa. O tom de voz dela não era dos mais
convidativos; parecia ter falado comigo mais por obrigação. Olhei
humildemente para dois grandes jarros perfilados como sentinelas
orientais ao lado da entrada escura da barraca e murmurei:

--- Não, obrigado.

A jovem mudou a posição de um dos jarros e voltou para a companhia dos
dois rapazes. Continuaram a falar do mesmo assunto. Uma ou duas vezes
a moça olhou para mim por cima do ombro.

Embora soubesse que era inútil ficar ali, permaneci por uns momentos
em frente à barraca, para fingir que estava realmente interessado nas
mercadorias. Então dei meia-volta lentamente e caminhei pelo centro do
pavilhão. Os dois pennies tilintavam dentro do meu bolso ao se
chocarem contra a moeda de seis pence. Ouvi uma voz gritar do fundo da
galeria que as luzes seriam apagadas. A parte superior do pavilhão
estava agora completamente às escuras.

Olhando para a escuridão lá em cima vi a mim mesmo como uma criatura
comandada e ludibriada pela vaidade; meus olhos queimavam de angústia
e de raiva.

\chapter{Eveline}

\textsc{Ela sentou-se} à janela para ver a noite invadir a avenida. Encostou a
cabeça na cortina e o odor de cretone empoeirado encheu-lhe as
narinas. Sentia-se cansada.

Poucas pessoas por ali passavam. O sujeito que morava no fim da rua
passou a caminho de casa; ela ouviu seus passos estalando na calçada
de concreto e em seguida rangendo sobre o caminho coberto com cascalho
em frente às casas vermelhas. Tempos atrás havia ali um terreno baldio
onde eles brincavam toda noite com os filhos dos vizinhos. Mais tarde
um indivíduo de Belfast comprara o terreno e construíra casas ---
mas não eram casas pequenas e escuras como aquelas em que eles
moravam; eram casas vistosas de tijolo e com telhados luzidios. As
crianças que moravam na avenida costumavam reunir-se para brincar
naquele terreno --- crianças das famílias Devine, Water, Dunns, o
pequeno Keogh, que era manco, ela e seus irmãos e irmãs. Ernest, no
entanto, nunca brincava: já estava crescido. O pai dela muitas vezes
enxotava-os do terreno com sua bengala de madeira preta; mas
geralmente o pequeno Keogh montava guarda e dava o alarme quando
avistava o homem se aproximando. Apesar de tudo consideravam-se
bastante felizes naquela época. Seu pai ainda não estava tão mal e,
além disso, a mãe ainda estava viva. Isso tudo acontecera há muito
tempo; ela, seus irmãos e irmãs tinham crescido; a mãe estava morta.
Tizzie Dunn também morrera e a família Water havia retornado à
Inglaterra. Tudo se modifica. Agora era a vez dela ir embora, como os
outros, ia sair de casa.

Casa! Correu os olhos pela sala, revendo todos os objetos conhecidos,
por ela espanados uma vez por semana há tantos anos, e perguntou-se de
onde vinha tanta poeira. Talvez jamais voltasse a ver aqueles objetos
conhecidos dos quais jamais imaginou separar-se um dia. Contudo,
durante todos aqueles anos ela nunca viera a saber o nome do padre
cuja fotografia amarelada se encontrava pendurada na parede acima da
pianola quebrada, ao lado da gravura em louvor à beata Margarida Maria
Alacoque. O padre fora colega de escola do pai dela. Sempre que
mostrava a foto a uma visita ele repetia mecanicamente a mesma frase:

--- Ele está em Melbourne agora.

Concordado em partir, em deixar a própria casa. Teria sido urna
decisão sensata? Tentou analisar cada lado da questão. Em casa ao
menos tinha um teto e comida; vivia entre pessoas que conhecia desde
criança. E bem verdade que o trabalho era pesado, tanto em casa quanto
no emprego. O que diriam na loja quando descobrissem que ela fugira de
casa com um sujeito qualquer? Que era uma idiota, talvez; e sua vaga
seria preenchida através de um anúncio no jornal. Miss Gavan ficaria
bem satisfeita. Sempre implicara com ela, especialmente quando havia
gente em volta.

--- Miss Hill, não está vendo estas senhoras esperando?

--- Mexa-se, Miss Hill, por favor!

Ela não derramaria muitas lágrimas por deixar a loja.

Em seu novo lar, num país distante e desconhecido, tudo seria
diferente. Estaria casada --- ela, Eveline. As pessoas a tratariam com
respeito. Não seria tratada como a mãe o fora. Mesmo agora, que estava
com mais de dezenove anos, sentia-se às vezes ameaçada pela
violência do pai. Sabia que tinha sido isso a causa daquelas
palpitações. Quando eram crianças ele nunca havia batido nela,
conforme batia em Harry e em Ernest, porque ela era menina; mas ultima
mente passara a ameaçá-la e a dizer o que faria com ela não fosse a
lembrança da mãe falecida. E agora não havia mais ninguém para
protegê-la. Ernest estava morto e Harry, que
trabalhava com decoração de igrejas, estava quase sempre ausente,
viajando pelo sul do país. Além do mais, o inevitável bate-boca sobre
dinheiro todo sábado à noite começava a deixá-la exausta, mais do que
qualquer outra coisa. Ela sempre entregava o salário inteiro --- sete
shillings --- e Harry sempre enviava o que podia mas o problema era
conseguir arrancar dinheiro do pai. Ele dizia que ela desperdiçava
dinheiro, que não tinha juízo, que não lhe daria o seu dinheiro suado
para ser jogado fora, e dizia muito mais, pois geralmente ficava em
péssimo estado nas noites de sábado. Contudo, acabava dando-lhe o
dinheiro e perguntava-lhe se ia ou não comprar as provisões para o
jantar de domingo. Então ela era obrigada a sair correndo para o
mercado, segurando firme a bolsa preta de couro enquanto abria caminho
na multidão com os cotovelos, e voltava para casa tarde, carregada de
pacotes. Trabalhava pesado para manter a casa em ordem e garantir às
duas crianças que haviam ficado sob os seus cuidados a oportunidade
de frequentar a escola devidamente alimentadas. O trabalho era
pesado --- uma vida difícil --- mas agora que estava prestes a deixar
tudo para trás não considerava a vida que levava de todo indesejável.

Estava prestes a começar a explorar uma outra vida ao lado de Frank.
Frank era um homem bom, viril, amoroso. Concordara em fugir com ele na
barca noturna para tornar-se sua esposa e viver ao seu lado em Buenos
Aires, onde ele possuía uma casa à espera dela. Com que nitidez se
recordava da primeira vez em que o vira! Ele alugava um quarto numa
casa na rua principal, que ela costumava frequentar. Tudo parecia
ter acontecido há apenas algumas semanas: ele parado no portão, com o
boné no cocuruto da cabeça e o cabelo despenteado caído sobre a testa
bronzeada. Então começaram a se conhecer melhor. Ele costumava
esperá-la todas as noites à porta da loja para acompanhá-la até em
casa. Levou-a para assistir \textit{The bohemian girl} e ela ficou radiante
por sentar-se ao lado dele num setor do teatro onde não costumava
ficar. Ele adorava música e tinha uma voz razoável. As pessoas notavam
que os dois estavam namorando e, sempre que ele cantava a canção sobre
a jovem que amava o marinheiro, ela sentia um agradável acanhamento.
Ele gostava de chamá-la de \textit{Poppens},
carinhosamente. A princípio a ideia de ter um namorado não passara de
uma empolgação, mas logo começou a gostar dele de verdade. Frank
contara-lhe histórias de países distantes. Começara a vida como
taifeiro ganhando uma libra por mês a bordo de um navio da Alian Line
com destino ao Canadá. Disse-lhe também os nomes de todos os navios
em que viajara bem como de diversas companhias de navegação. Velejara
pelo estreito de Magalhães e contara-lhe histórias a respeito dos
terríveis habitantes da Patagônia. Estabelecera-se em Buenos Aires,
dizia ele, e voltara à velha terra natal apenas para passar férias. O
pai dela, obviamente, descobrira o namoro e a proibira de sequer
dirigir-lhe a palavra.

--- Conheço bem esses marinheiros --- ele dizia.

Um dia o pai discutira com Frank e a partir de então ela fora obrigada
a encontrar-se com o namorado às escondidas.

A noite aprofundava-se na avenida. O reflexo branco de duas cartas que
tinha ao colo se tornava indistinto. Uma era para Harry; a outra, para
o pai. Ernest era seu irmão preferido mas também gostava de Harry. O
pai estava ficando velho, dava para notar; sentiria a falta dela. Às
vezes, ele sabia ser agradável. Há pouco tempo, quando ficara acamada
um dia inteiro, ele lera para ela um conto de terror e preparara-lhe
umas torradas. Em outra ocasião, quando a mãe ainda estava viva,
fizeram juntos um piquenique em Hill of Howth. Lembrava-se do pai
colocando o chapéu da mulher para divertir as crianças.

Estava chegando a hora mas ela continuava sentada à janela, com a
cabeça encostada na cortina, aspirando o cheiro de cretone empoeirado.
Lá embaixo na avenida ouvia um realejo tocando. Conhecia a canção.
Estranho que o realejo surgisse ali naquela noite, como que para
lembrá-la da promessa que fizera à mãe, de preservar o lar unido
enquanto pudesse. Lembrou-se da noite em que a mãe morrera; era como
se estivesse novamente no quarto fechado e escuro do outro lado do
hall e lá fora ouvisse a melancólica canção italiana. Na ocasião,
deram seis pence ao tocador de realejo e pediram-lhe que fosse embora.
Lembrou-se do pai voltando ao quarto da enferma com um andar
emproado, exclamando:

--- Italianos desgraçados! O que eles querem aqui?

Enquanto divagava, a visão deplorável da vida que a mãe levara tocou-a
no fundo da alma --- uma vida de sacrifícios banais culminando em
loucura. Estremeceu quando voltou a ouvira voz da mãe repetindo com
uma desvairada insistência:

--- Derevaun Seraun! Derevaun Seraun!

Levantou-se num sobressalto de pavor. Fugir! Precisava fugir! Frank a
salvaria. Daria uma vida a ela, talvez, quem sabe, até amor. E ela
queria viver. Por que haveria de ser infeliz? Tinha direito à
felicidade. Frank a tomaria nos braços, a abraçaria. Ele a salvaria.

\dotfill\hspace{.7\textwidth}

Lá estava ela no meio da multidão ondulante na estação de embarque de
North Wall. Ele segurava-lhe a mão e ela sabia que estava se dirigindo
a ela, repetindo alguma coisa a respeito das passagens. A estação
estava repleta de soldados carregando malas marrons. Através dos
largos portões do embarcadouro ela podia ver o vulto negro do navio,
atracado ao longo do cais com as vigias iluminadas. Ela nada
respondia. Sentia o rosto pálido e frio e, num labirinto de aflição,
rezou pedindo a Deus que lhe guiasse, que lhe apontasse o caminho. O
navio lançou dentro da névoa um silvo longo e triste. Se partisse,
amanhã estaria no mar ao lado de Frank, navegando em direção a Buenos
Aires. As passagens dos dois já estavam compradas. Seria possível
voltar atrás depois de tudo o que ele fizera por ela? A aflição que
sentia lhe provocava náuseas e ela continuava a mover os lábios
rezando fervorosamente em silêncio.

Um sino repicou em seu coração. Deu-se conta de que ele lhe agarrara a
mão:

--- Vem!

Todos os mares do mundo agitavam-se dentro de seu coração. Ele a
estava levando para esses mares: ele a afogaria. Agarrou-se com as
duas mãos às grades de ferro.

--- Vem!

Não! Não! Não! Era impossível. Suas mãos agarraram-se ao ferro em
desespero. No meio dos mares ela deu um grito de angústia!

--- Eveline! Evvy!

Ele correu para o outro lado do cordão de isolamento e a chamou, para
que o seguisse. Gritaram para que fosse em frente, mas ele continuava
a chamá-la. Ela o encarava como rosto pálido, passivo, como um animal
indefeso. Seus olhos não demonstravam qualquer sinal de amor,
saudade, ou gratidão.

\chapter{Depois da corrida}

\textsc{Os carros deslizavam} em direção a Dublin, numa velocidade constante
como bolas na canaleta em Naas Road No topo da colina em Inchicore
espectadores comprimiam-se para ver os carros passarem disparados de
volta ao ponto de partida, naquele canal de miséria e passividade
fluíam a riqueza e o fruto do trabalho do Continente De vez em quando
os espectadores vibravam como vibra o alegre povo oprimido. No entanto,
simpatizavam mesmo era com os carros azuis --- os carros de seus
amigos, os franceses.

Os franceses, afinal, seriam os vencedores morais. A equipe
conseguira um ótimo resultado; obtivera o segundo e o terceiro lugares
e o piloto do carro alemão, vencedor da corrida, era supostamente
belga. Cada carro azul que surgia, por conseguinte, recebia uma ovação
especial ao alcançar o alto da colina e as saudações eram agradecidas
com sorrisos e meneios de cabeça pelos que estavam no interior dos
veículos. Dentro de um dos carros de linhas arrojadas viajava uma
equipe de quatro rapazes cujo estado de espírito estava naquele
momento mais animado do que o que se costuma observar nos gauleses
vitoriosos: na verdade, os quatro rapazes estavam quase
eufóricos. Eram Charles Ségouin, proprietário do veículo; André
Rivière, canadense de
nascimento e técnico em eletricidade; Villona, um húngaro
gigantesco; e Doyle, jovem muito elegante. Ségouin estava de bom
humor porque recebera inesperadamente algumas encomendas adiantadas
(estava prestes a abrir uma agência de automóveis em Paris) e Rivière
estava de bom humor porque seria nomeado gerente do estabelecimento;
os dois rapazes (que eram primos) estavam de bom humor também devido
ao sucesso dos carros franceses. Villona estava de bom humor porque
tinha almoçado muito bem; e além disso era otimista por natureza. O
quarto integrante do grupo, no entanto, estava nervoso demais para
sentir-se realmente feliz.

Tinha cerca de vinte e seis anos de idade, um bigode fino
castanho-claro e olhos acinzentados e inocentes. Seu pai, que no
início da vida fora um nacionalista radical, logo mudara o modo de
pensar. Começara a ganhar dinheiro como açougueiro em Kingstown e
depois que abriu lojas em Dublin e nos subúrbios fez fortuna. Tivera
também a sorte de firmar contratos com a polícia e no final da vida
havia se tornado tão rico que os jornais de Dublin a ele se referiam
como o príncipe dos negociantes. Mandara o filho para a Inglaterra
para estudar num importante colégio católico e mais tarde encaminhou-o
à Dublin University para estudar direito. Jimmy não levou os estudos
muito a sério e por algum tempo seguiu por caminhos errados. Tinha
dinheiro e popularidade; e dedicava todo o seu tempo a atividades
musicais e automobilísticas. Foi então mandado para Cambridge por um
semestre para ampliar uni pouco seus horizontes. O pai, queixando-se,
mas no fundo orgulhoso dos excessos do filho, pagara as contas e
trouxera-o de volta para casa. Em Cambridge encontrara Ségouin. Eram
apenas conhecidos mas Jimmy sentia-se satisfeito na companhia daquele
indivíduo tão viajado e que supostamente era dono de alguns dos
maiores hotéis da França. Com um sujeito desses (seu pai era da mesma
opinião) valia a pena fazer amizade, mesmo que ele não fosse o
companheiro tão glamouroso que era. Villona era um sujeito divertido
--- além de ser um pianista brilhante --- mas, infelizmente, muito
pobre.

O carro seguia faceiro com sua carga de juventude eufórica. Os dois
primos estavam sentados no banco da frente; Jimmy e o
amigo húngaro viajavam atrás. Villona estava mesmo de ótimo humor; por
quilômetros e quilômetros viera entoando com uma voz profunda, de
baixo, uma melodia a meia voz. Os franceses lançavam por cima dos
ombros suas risadas e palavras jocosas e frequentemente Jimmy era
obrigado a se esticar para a frente a fim de entender as palavras
pronunciadas com rapidez. Isso não era nada agradável para ele, pois
era quase sempre obrigado a adivinhar o significado das palavras e a
gritar contra o vento uma resposta coerente. O cantarolar de Villona e
o barulho do carro aumentavam a confusão.

A velocidade através do espaço provoca nas pessoas uma sensação
estimulante; o mesmo se dá com a fama; o mesmo se dá com o acúmulo de
dinheiro. Eram três bons motivos para o nervosismo de Jimmy. Naquele
dia fora visto por muitos amigos em companhia desses sujeitos oriundos
do Continente. No posto de controle Ségouin o havia apresentado a um
dos competidores franceses e, em resposta ao murmúrio confuso que
balbuciara como cumprimento, a cara bronzeada do piloto revelara uma
fileira de dentes brancos e brilhantes. Foi um alívio após tal honra
regressar ao mundo profano dos espectadores em meio a cutucadas e
olhares indiscretos. Quanto a dinheiro, ele realmente dispunha de
uma quantia substanciosa. Ségouin, talvez, não achasse a quantia tão
alta assim mas Jimmy, que apesar dos deslizes havia herdado fortes
instintos, sabia muito bem com que dificuldade o capital havia sido
acumulado. Em um passado recente, a consciência desse fato fizera
com que ele mantivesse suas despesas dentro de um limite razoável de
irresponsabilidade e, se dera valor ao dinheiro mesmo na época em que
satisfazia os caprichos de sua vontade, quanto mais agora que estava
prestes a comprometer a maior parte do seu capital! Para ele o assunto
era sério.

Sem dúvida, o investimento era seguro e Ségouin dera a impressão de
que se tratava de um grande favor aceitar o miserável dinheiro
irlandês na capitalização do negócio. Jimmy admirava a sagacidade
empresarial do pai e nesse caso fora o pai quem havia sugerido o
investimento; trabalhar com automóveis dava dinheiro, dinheiro
grosso. Além disso, Ségouin ostentava o ar inconfundível da riqueza.
Jimmy pôs-se a calcular em termos de dias de
trabalho o valor do belo carro em que ora viajava. Como era macio! Com
que classe tinham deslizado pelas estradas do interior! Como num
passe de mágica a jornada havia despertado uma autêntica vontade de
viver e, galantemente, seu sistema nervoso esforçou-se para acompanhar
a corrida sacolejante do ágil animal azul.

Desceram pela Dame Street. A rua estava movimentada e o trânsito mais
intenso do que de hábito,barulhento, em virtude das buzinas dos
motoristas e das sinetas dos impacientes condutores de bondes. Ségouin
estacionou próximo ao banco e Jimmy e o amigo desceram do carro. Um
pequeno grupo de pessoas reuniu-se na calçada para prestar homenagem
ao motor que roncava. Os amigos jantariam aquela noite no hotel de
Ségouin. Enquanto isso, Jimmy e seu hóspede Villona iriam até em
casa trocar de roupa. O carro manobrou lentamente para seguir em
direção à Grafton Street enquanto os dois jovens abriam caminho entre
os curiosos. Caminharam rumo ao norte com um inexplicável sentimento
de decepção, sob os pálidos globos de luz que a cidade suspendia em
meio a uma bruma de noite de verão.

Na casa de Jimmy o tal jantar estava sendo considerado uma ocasião
bastante especial. Havia da parte dos pais dele uma mescla de orgulho
e receio, bem como uma certa preocupação no sentido de não gaguejar ao
mencionar nomes de grandes cidades mundo afora. Jimmy fez uma ótima
figura depois que trocou de roupa e, no momento em que dava o toque
final no laço da gravata, deve ter deixado o pai muito satisfeito,
mesmo em termos comerciais, por haver conseguido para o filho
qualidades geralmente impossíveis de serem compradas. Por tudo isso,
o pai fora mais amável com Villona do que de costume e suas maneiras
revelavam sincero respeito por talentos estrangeiros; mas as
gentilezas provavelmente passaram despercebidas pelo húngaro, que
começava a pensar apenas no jantar.

O jantar foi excelente, fora do comum. Jimmy convenceu-se de que
Ségouin tinha de fato um gosto extremamente refinado. O grupo recebeu
a adesão de um jovem inglês chamado Routh que Jimmy encontrara em
Cambridge acompanhado de Ségouin. Cearam numa sala aconchegante
iluminada por lâmpadas elétricas
em formato de velas. Conversaram de uma forma animada e aberta. Jimmy,
que começava a dar asas à imaginação, visualizava a alegre jovialidade
dos franceses elegantemente entrelaçada na moldura firme da fleuma do
inglês. Uma bela imagem, pensou, e bem traçada. Admirava a habilidade
com que o anfitrião conduzia a conversa. Os cinco rapazes tinham
gostos diferentes e àquela altura estavam com a língua solta. Villona,
com todo respeito, passou a discorrer para o jovem inglês, um tanto
perplexo, a respeito da beleza dos madrigais ingleses, lamentando
que os instrumentos antigos não fossem mais utilizados. Rivière, com
uma certa falta de tato, pôs-se a explicar a Jimmy a razão do sucesso
dos mecânicos franceses. A voz ressonante do húngaro estava prestes a
ecoar ridicularizando os espúrios alaúdes pintados pelos artistas
românticos quando Ségouin conduziu a conversa para a política.
Tratava-se de um tópico do agrado de todos. Jimmy, sob o efeito do
álcool, sentia o fervor adormecido que herdara do pai lhe agitar as
entranhas e acabou conseguindo mexer com o apático Routh. O ambiente
foi esquentando e a tarefa de Ségouin foi ficando cada vez mais
difícil: havia o perigo de alguém levar a mal algum comentário. O
atento anfitrião, na primeira oportunidade, ergueu a taça e brindou à
Humanidade e, quando todos tinham bebido, escancarou a janela num
gesto cheio de significado.

Naquela noite a cidade vestia uma máscara de capital. Os cinco rapazes
perambularam por Stephen's Green envoltos numa névoa suave e
aromática. Falavam alto e alegremente, com capas penduradas nos
ombros. As pessoas abriam-lhes caminho. Na esquina da Grafton Street
um homem baixo e gordo ajudava duas belas damas a entrar em um carro
dirigido por outro sujeito gordo. O carro partiu e o homem baixo e
gordo avistou o grupo de rapazes.

--- André!

--- Farley!

Seguiu-se uma torrente de palavras. Farley era americano. Ninguém
sabia dizer ao certo em tomo do que girava a conversa. Villona e
Rivière eram os mais efusivos, mas todos estavam bem animados.
Entraram num carro, espremendo-se, às gargalhadas.

O veículo corria ao lado da multidão, agora diluída em cores suaves,
em meio à música de sinos jubilosos. Tomaram o trem em Westland Row e
em questão de segundos, assim pareceu a Jimmy, já estavam saindo de
Kingstown Station. O trocador cumprimentou Jimmy; era um senhor
idoso:

--- Boa noite, doutor!

Era uma noite serena de verão: a enseada parecia um espelho escurecido
aos pés dos rapazes. Caminharam em direção à mesma, de braços dados,
cantando em coro \textit{Cadet Roussel}, e batendo os pés no chão a cada
estribilho:

--- \textit{Ho! Ho! Hohé, vraiment!}

Tomaram um bote a remo no embarcadouro e rumaram para o iate do
americano. A bordo haveria comida, música, carteado. Villona disse com
entusiasmo:

--- Que beleza!

Na cabine havia um pequeno piano. Villona tocou uma valsa para Farley
e Rivière, Farley como cavalheiro e Rivière fazendo-se de dama. Então
improvisaram uma quadrilha, com todas as evoluções típicas. Que
farra! Jimmy divertiu-se a valer; aquilo sim era viver! Finalmente,
Farley já sem fôlego gritou, \textit{Chega!} Um criado serviu uma ceia leve e
os rapazes sentaram-se para comer, apenas por formalidade. Mas
beberam, também: era uma noitada de boêmia! Brindaram à Irlanda, à
Inglaterra, à França, à Hungria e aos Estados Unidos. Jimmy fez um
discurso, dos longos, Villona dizendo \textit{Muito bem! Muito bem!} a cada
pausa. Houve muitos aplausos quando ele se sentou. O discurso deve ter
sido dos bons. Farley bateu-lhe nas costas e deu uma gargalhada. Que
turma animada! Que companhia agradável!

Cartas! Cartas! E a mesa foi arrumada. Villona voltou para o piano e
dedilhou umas improvisações. Os outros jogavam partida após partida,
entregando-se impudentemente à aventura. Beberam à saúde da dama de
copas e da dama de ouros. Jimmy lamentou não haver pessoas observando
a cena: estavam tão espirituosos! As apostas subiram e o dinheiro
começou a rolar. Jimmy não sabia exatamente quem estava ganhando mas
tinha consciência de que estava perdendo. A culpa era dele mesmo que
frequentemente se confundia com relação às suas próprias cartas
e os parceiros tinham de calcular seus débitos. A turma era infernal
mas Jimmy queria que parassem: já era tarde. Alguém brindou ao iate
The Belle of Newport e em seguida alguém propôs uma grande partida
final.

O piano silenciara; Villona provavelmente subira ao tombadilho. Foi
uma partida terrível. Interromperam bem próximo do desfecho para
brindar à sorte. Jimmy deu-se conta de que a disputa ficara entre
Routh e Ségouin. Que emoção! Jimmy sentia-se bastante agitado;
perderia, é claro. Quanto tinha assinado em débitos? Os rapazes
levantaram-se para completar os últimos lances, falando e
gesticulando. Routh havia vencido. A cabine do iate balançava com a
balbúrdia dos jovens e as cartas foram amontoadas. Começaram então a
conferir os ganhos. Farley e Jimmy foram os que mais perderam.

Ele sabia que no dia seguinte haveria de se arrepender mas por ora
estava satisfeito com o fato de terem parado, satisfeito com o negro
estupor que encobriria sua leviandade. Colocou os cotovelos sobre a
mesa, apoiou a cabeça com as mãos e contou as pulsações nas têmporas.
A porta da cabine abriu-se e ele viu o húngaro de pé dentro de um
facho de luz cinzenta:

--- Amanhece, senhores!

\chapter{Dois galãs}

\textsc{A noite quente} e cinzenta de agosto descera na cidade e uma cálida
brisa, lembrança do verão, circulava pelas ruas. As ruas, com as lojas
fechadas para o repouso do domingo, fervilhavam com uma multidão
alegre e colorida. Como pérolas iluminadas os lampiões brilhavam do
topo dos postes altos sobre aquele quadro vivo que, mudando
constantemente de forma e cor, fazia soar em meio ao ar da noite
quente e cinzenta um burburinho imutável e incessante.

Dois rapazes desciam a ladeira que vinha de Rutland Square. Um deles
estava concluindo um longo monólogo. O outro, que caminhava à beira da
calçada sendo às vezes obrigado a pisar na rua devido à indelicadeza
do companheiro, aparentava estar entretido, ouvindo. Era atarracado
e tinha o rosto corado. Usava no cocuruto da cabeça um quepe de
iatista e a narrativa que estivera escutando provocara uma série de
ondas de expressão que, partindo dos cantos da boca, do nariz e dos
olhos, quebravam-lhe sobre o rosto. Pequenos jatos de um riso chiado
irrompiam-lhe do corpo trêmulo. Seus olhos, brilhando com um prazer
velhaco, a cada momento voltavam-se para o rosto do companheiro. De
vez em quando ajeitava a capa de chuva que trazia pendurada ao ombro à
toureiro. Os culotes, os sapatos brancos de sola de
borracha e a capa pendurada displicentemente exprimiam juventude. Mas sua
silhueta tornava-se rotunda à altura da cintura, os cabelos eram ralos
e grisalhos e o rosto, uma vez passadas as ondas de expressão, tinha
uma aparência gasta.

Quando estava certo de que o relato havia terminado riu durante meio
minuto, ainda que sem fazer estardalhaço. Então disse:

--- É!\ldots{} Essa leva o primeiro prêmio!

Sua voz parecia desprovida de vigor; e para reforçar as palavras
acrescentou com humor:

--- Essa leva sozinha, disparado e, se você me permite, o prêmio
\textit{recherché!}

Depois de dizer isso ficou sério e calou-se. Sua língua estava cansada
pois ele havia passado a tarde inteira falando numa taberna em Dorset
Street. A maioria das pessoas considerava Lenehan um parasita mas,
apesar da reputação, sua sagacidade e eloquência sempre impediam que
os amigos estabelecessem certas políticas contra a sua pessoa. Tinha
um jeito desinibido de aproximar-se de um grupo de amigos num bar e de
manter-se habilmente na periferia até ser incluído na roda. Era um
vagabundo muito bem-humorado, provido de um grande repertório de
histórias, trovas e anedotas. Era imune a todo e qualquer tipo de
ofensa. Ninguém sabia como ele se desincumbia da difícil tarefa de
sobreviver, mas seu nome estava vagamente associado ao turfe.

--- E onde você encontrou ela, Corley? --- ele perguntou.

Corley passou rapidamente a língua pelo lábio superior.

--- Uma noite dessas, meu caro --- ele disse --- eu estava
descendo a Dame Street quando vi uma vadia parada embaixo do relógio
de Waterhouse. Cheguei perto dela e disse boa noite, sabe como é.
Então a gente foi dar uma volta pelo canal e ela me disse que era
empregada numa casa em Baggot Street. Naquela noite, eu já agarrei ela
pela cintura e dei uns apertos. No domingo seguinte, meu amigo,
marcamos um encontro. Fomos até Donnybrook e eu levei ela pra um
terreno baldio que tem lá. Ela me disse que andava com um leiteiro\ldots{}
Foi demais, meu caro. Ela trazia cigarro pra mim toda noite e pagava o
bonde na ida e na volta. E
uma noite me trouxe dois charutos dos bons --- é, coisa fina, você
sabe, da marca preferida do otário\ldots{} Olha, fiquei com medo que ela
engravidasse. Mas ela não é boba, não.

--- Vai ver que ela tá achando que você vai casar com ela
--- Lenehan disse.

--- Eu falei pra ela que estou desempregado --- Corley disse. --- Contei
que tinha trabalhado na firma Pim. Não sabe meu nome.

Sou malandro pra cair na besteira de revelar meu nome pra ela.

Ela acha que sou importante, entendeu?

Lenehan riu novamente, mais uma vez sem estardalhaço.

--- De todas as boas que ouvi --- ele disse --- essa leva o prêmio,
disparado.

Os passos decididos de Corley agradeceram o elogio. O movimento de
seu corpo troncudo obrigava o amigo a executar uns pequenos saltos, da
calçada à rua e de novo à calçada. Corley era filho de um investigador
de polícia e herdara o porte e o andar do pai. Caminhava com os braços
estendidos ao lado do corpo, com o tronco reto e balançando a cabeça
de um lado para o outro. Era uma cabeça grande, esférica e oleosa, que
suava em qualquer tipo de clima; e um chapéu grande e redondo,
assentado de lado, parecia um bulbo que havia crescido em cima de
outro. Olhava sempre em frente como se estivesse marchando numa parada
e, quando desejava olhar para alguém, precisava girar o corpo na
altura dos quadris. Era considerado um sujeito elegante. Quando surgia
alguma vaga de trabalho, algum amigo sempre o informava. Era visto
frequentemente em companhia de policiais à paisana, conversando com
ar sério. Estava inteirado de todos os casos do momento e era dado a
emitir julgamentos. Falava sem ouvir o discurso de seus interlocutores
e o assunto era geralmente ele próprio: o que dissera a fulano e o que
fulano lhe dissera e o que ele respondera para encerrar a questão.
Quando relatava esses diálogos, aspirava a primeira letra de seu nome
à maneira dos florentinos.

Lenehan ofereceu um cigarro ao amigo. Enquanto os dois caminhavam em
meio à multidão Corley às vezes virava-se e sorria para as garotas que
passavam; Lenehan, porém, tinha os olhos fixos na lua cheia e
esmaecida circundada por dois halos.

Observava com atenção a película cinzenta do crepúsculo passar pela
cara da lua. Finalmente, disse:

--- Escuta\ldots{} diz pra mim, Corley, você vai conseguir o que pretende,
né?

A resposta de Corley foi piscar o olho expressivamente.

--- E ela vai cair na conversa? --- perguntou Lenehan, incrédulo.

--- Com mulher a gente nunca sabe.

--- Vai, sim --- disse Corley. --- Sei lidar com ela. Tá caidinha por
mim.

--- Você é mesmo um Lotário, um sedutor --- disse Lenehan.

--- E dos bons!

Uma ponta de deboche contrabalançava seus modos obsequiosos. Por
precaução, costumava deixar que seus elogios ficassem abertos a ser
interpretados como gozação. Mas Corley não era muito sutil.

--- Não há nada como uma empregadinha --- afirmou. --- Pode acreditar no
que estou dizendo.

--- Vindo de alguém que já experimentou todas elas\ldots{} --- disse
Lenehan.

--- Sabe, antigamente eu costumava sair com garotas de família
--- disse Corley, numa espécie de desabafo ---, garotas que viajavam
na linha South Circular. Saía por aí com elas, meu caro, de bonde e
pagava a passagem ou levava elas a um concerto ou ao teatro, comprava
chocolate, balas, coisas assim. Gastava um bocado de dinheiro com
elas --- acrescentou, em tom persuasivo, como se estivesse certo de
que não estava sendo levado a sério.

Mas Lenehan estava disposto a acreditar; e assentiu com um meneio de
cabeça.

--- Conheço esse golpe --- ele disse. --- É golpe pra pegar otário.

--- E nunca consegui porcaria nenhuma com isso --- disse Corley.

--- Nem eu --- disse Lenehan.

--- A não ser com uma delas --- disse Corley.

Umedeceu o lábio superior com a língua. A recordação fez seus olhos
brilharem. Tal como o companheiro, pôs-se a contemplar o halo pálido
da lua, agora praticamente oculta, e parecia meditar.

--- Ela até que era\ldots{} legal --- disse em tom de remorso.

Calou-se um instante e então acrescentou:

--- Ela agora tá na vida. Uma noite dessas eu vi ela descendo a
Earl Street num carro com dois sujeitos.

--- E você tem alguma culpa no cartório, suponho --- disse
Lenehan.

--- Ela teve outros antes de mim --- retrucou Corley assumindo um ar
filosófico.

Dessa vez Lenehan estava inclinado a não acreditar. Balançou a cabeça
para um lado e para o outro e sorriu.

--- Você não me engana, Corley --- ele disse.

--- Juro por Deus! --- exclamou Corley. --- Ela mesma me contou!

Lenehan fez um gesto trágico.

--- Que descarada!--- exclamou.

Ao passarem diante da amurada do Trinity College, Lenehan desviou os
passos até o meio da rua e olhou o relógio.

--- Vinte minutos --- ele disse.

--- Tem tempo de sobra --- disse Corley. --- Ela vai esperar. Eu
sempre deixo ela esperando um pouco.

Lenehan riu baixinho.

--- Deus do céu, Corley, você sabe mesmo lidar com elas! ---
exclamou.

--- Conheço todas as manhas delas --- Corley confessou.

--- Mas, escuta --- disse Lenehan novamente ---, você tem certeza
de que vai conseguir tudo o que pretende? E um assunto meio delicado,
você sabe. Elas são fogo na roupa nesse assunto. Hein?\ldots{} O que me
diz?

Seus olhos pequenos e brilhantes buscavam segurança no
rosto do companheiro. Corley sacudiu a cabeça para a frente e
para trás como que para espantar um inseto teimoso e franziu o
cenho.

--- Vai dar tudo certo --- ele disse. --- Deixa comigo, tá bom?

Lenehan calou-se. Não queria abalar o humor do amigo, nem ser mandado
para o inferno com seus conselhos inoportunos. Era preciso um pouco de
tato. Mas o cenho de Corley logo voltou a descontrair-se, pois pensava
em algo completamente diferente.

--- Uma galinha, e das boas --- ele disse, em tom de elogio ---, é
isso mesmo o que ela é.

Percorreram Nassau Street e depois dobraram em Kildare Street. Próximo
à entrada do clube um sujeito tocava harpa no meio da rua, cercado de
uma pequena roda de ouvintes. Dedilhava as cordas sem qualquer
concentração, às vezes olhando de relance as pessoas que se
aproximavam e às vezes olhando entediado para o céu. E a harpa, sem
se incomodar com o fato de sua capa ter caído, parecia também
entediada dos olhares dos estranhos e das mãos de seu amo. Uma das
mãos tocava nas cordas graves a canção \textit{Silent, o Moyle}, enquanto a
outra percorria as cordas agudas, ao final de cada sequência de notas.
As notas ressoavam graves e profundas.

Os dois rapazes subiam a rua em silêncio, seguidos pela música
melancólica. Quando chegaram a Stephen's Green atravessaram a rua.
Ali o barulho dos bondes, as luzes e a multidão resgataram-nos do
silêncio.

--- Olha lá ela! --- exclamou Corley.

Na esquina da Hume Street havia uma jovem parada. Usava vestido azul
e um chapeuzinho branco de marinheiro. Estava no meio-fio, balançando
uma sombrinha. Lenehan animou-se.

--- Vamos dar uma olhada de perto, Corley --- ele disse.

Corley olhou enviesado para o amigo e um sorriso sonso apareceu-lhe
nos lábios.

--- Tá querendo me passar pra trás? --- ele perguntou.

--- Que é isso, camarada! --- exclamou Lenehan. --- Não estou pedindo
pra você me apresentar à garota. Só quero dar uma olhada. Não vou
engolir ela, não.

--- Ah\ldots{} Uma olhada? --- disse Corley, com mais amabilidade.

--- Tá bem\ldots{} Então, vamos fazer o seguinte. Eu fico lá conversando
com ela e você passa pela gente.

Combinado! --- exclamou Lenehan.

Corley já havia passado uma perna por cima da corrente que protegia a
esquina quando Lenehan gritou:

E depois? Onde a gente vai se encontrar?

--- Dez e meia --- respondeu Corley passando a outra perna.

--- Onde?

--- Na esquina da Merrion Street. A gente vai estar voltando a essa
hora.

--- Faça tudo direitinho --- disse Lenehan ao despedir-se.

Corley não respondeu. Atravessou a rua faceiro balançando a cabeça
para um lado e para o outro. Seu porte, seu andar displicente e o
som sólido das botas davam-lhe um quê de conquistador. Aproximou-se da
jovem e sem cumprimentá-la começou imediatamente a conversar. Ela
balançava a sombrinha com mais rapidez e executava meias-voltas na
ponta dos saltos dos sapatos. Uma ou duas vezes quando ele lhe falou
baixinho ela riu e curvou a cabeça.

Lenehan observou-os durante alguns minutos. Em seguida caminhou a
passos rápidos ao longo da corrente e atravessou a rua na diagonal.
Quando alcançou a esquina da Hume Street sentiu no ar um perfume forte
e com uni olhar nervoso e furtivo examinou a mulher. Usava roupa
domingueira: saia de sarja azul e um cinto preto de couro, cujo
fivelão prateado parecia a fundar-lhe o corpo, prendendo o tecido
leve da blusa branca como um clipe. Usava também uma jaquetinha preta
com botões de madrepérola e carregava um boá preto surrado. As
bordas de sua gola de tule tinham sido cuidadosamente passadas e
trazia um ramo de flores vermelhas preso ao peito, com as hastes para
cima. Os olhos de Lenehan aprovaram-lhe o corpinho robusto e firme.
Uma vitalidade agreste brilhava no rosto da mulher, nas bochechas
gordas e vermelhas e nos olhos azuis ousados. Os traços faciais eram
grosseiros. Tinha narinas largas, uma boca escancarada continuamente
aberta num alegre sorriso, com dois dentes protuberantes. Quando
passou por eles, Lenehan tirou o boné e, dali a uns dez segundos,
Corley devolveu a saudação, arrumando disfarçadamente o chapéu.

Lenehan andou até o Shelbourne Hotel e ali ficou esperando. Dentro de
pouco tempo viu o casal aproximando-se e, quando dobraram à direita,
ele os seguiu, pisando macio com seus sapatos brancos, descendo por um
lado da Merrion Square. Enquanto caminhava lentamente, mantendo a
mesma velocidade deles, Lenehan observava a cabeça de Corley que de
vez em quando virava em direção ao rosto da jovem, como uma grande
bola girando num pino. Manteve o casal ao alcance da vista até vê-los
subindo no bonde que ia para Donnybrook; então deu meia-volta e
retornou pelo mesmo caminho que viera.

Agora que estava só, seu rosto parecia mais velho. A alegria o
abandonara. Ao caminhar diante das grades do Duke's Lawn, correu a mão
pelas barras de ferro. A canção que o rapaz executara na harpa começou
a cadenciar-lhe os movimentos. As solas de seus sapatos macios
marcavam o compasso enquanto seus dedos executavam variações
deslizando displicentemente pelas barras de ferro.

Caminhou a esmo por Stephen's Green e desceu a Grafton Street. Embora
seus olhos captassem uma série de detalhes da multidão a sua volta, a
observação era feita de uma maneira morosa. Achava banal tudo o que
supostamente deveria agradá-lo e não correspondia aos olhares
convidativos que o cercavam. Sabia que teria de falar muito, inventar
histórias e fazer graça, mas tanto o seu cérebro quanto a garganta
estavam secos demais para realizar tal proeza. A questão de como
passar o tempo até chegar a hora de encontrar-se com Corley
preocupava-o um pouco. Não via outra coisa a fazer, a não ser
continuar caminhando. Dobrou à esquerda quando chegou na esquina da
Rutland Square e sentiu-se mais à vontade na rua escura e quieta,
cujo aspecto soturno veio a calhar com seu estado de espírito.
Finalmente deteve-se em frente à vitrine de um estabelecimento barato
onde havia Um letreiro com a palavra \textit{Refrigerantes} pintada em branco.
No vidro da vitrine via-se pintado: \textit{Ginger Beer} e \textit{Ginger Ale}. Através
do vidro via-se um pernil fatiado sobre uma grande travessa azul e, ao
lado, num prato menor, havia um pedaço de pudim de ameixa. Lenehan
contemplou avidamente a comida durante algum tempo e então, após
correr os olhos pela rua de ponta a ponta, entrou rapidamente no
recinto.

Estava com fome pois à exceção de algumas bolachas que conseguira
arrancar de dois garçons, não comera miada desde o café da manhã.
Sentou-se a uma mesa de madeira sem toalha onde já se encontravam duas
operárias e um mecânico. Uma jovem de aspecto desmazelado veio
servi-lo.

--- Quanto custa um prato de ervilha? --- ele perguntou.

--- Três halfpence, moço --- disse a jovem.

--- Me traz aí um prato de ervilhas --- ele disse --- e uma garrafa de
ginger beer.

Falou asperamente para dissimular qualquer ar de refinamento pois
sua entrada havia provocado uma interrupção na conversa. Sentia o
rosto quente. Fingindo agir com naturalidade empurrou o boné mais
para o topo da cabeça e apoiou os cotovelos na mesa. O mecânico e as
duas operárias examinaram-no de cima a baixo antes de voltarem a
conversar a meia voz. A garota trouxe o prato de ervilhas quentes,
temperadas com pimenta e vinagre, um garfo e a garrafa. Ele comeu com
vontade e achou o prato tão gostoso que fez questão de guardar o nome
da lanchonete. Quando terminou as ervilhas bebeu sua ginger beer e
ficou ali sentado pensando na aventura de Corley. Imaginava o casal de
pombinhos andando por alguma rua escura; ouvia a voz de Corley
fazendo galanteios efusivos e via o sorriso malicioso da mulher. A
visão o fez sentir na carne sua própria pobreza de bolso e de
espírito. Estava cansado de dar cabeçadas, de fazer das tripas
coração, de artimanhas e intrigas. Completaria trinta e um anos de
idade em novembro. Será que nunca conseguiria um emprego? Será que
nunca teria um lar? Como seria bom poder sentar-se diante de uma
lareira e de um jantar gostoso. Já perambulara demais pelas ruas com
amigos e mulheres. Bem sabia o quanto valia essa gente. Certas
experiências haviam tornado seu coração amargo com respeito ao mundo.
Mas ainda tinha um pouco de esperança. Sentiu-se melhor depois de
comer, menos revoltado com a vida, menos abatido espiritualmente. Quem
sabe ainda conseguiria fixar-se em algum lugar agradável e ter um
pouco de felicidade; tudo o que precisava era encontrar uma garota
bobinha e com um pouco de dinheiro.

Pagou dois pence à jovem desmazelada e saiu da lanchonete para
reiniciar a ronda. Dobrou em Capel Street e seguiu em direção à
prefeitura. Em seguida dobrou em Dame Street. Na esquina da George's
Street encontrou dois conhecidos e parou para falar com eles.
Agradava-lhe a ideia de poder descansar um pouco da caminhada. Os
amigos perguntaram-lhe se tinha visto Corley e quais eram as últimas
novidades. Respondeu que passara o dia com Corley. Os conhecidos
falavam pouco. Olhavam
vagamente para algumas figuras na multidão e às vezes faziam um comentário
crítico. Um dos dois disse que uma hora antes vira o Mac em
Westmoreland Street. Ao que Lenehan comentou que estivera com o Mac na
noite anterior no Egan's. Os rapazes que haviam visto Mac na
Westmoreland Street perguntaram se era verdade que ele ganhara um bom
dinheirinho numa partida de bilhar. Lenehan não sabia de nada: disse
que Holohan pagara-lhes os drinques no Egan's.

Lenehan deixou a companhia dos amigos às quinze para as dez e subiu a
George's Street. Dobrou à esquerda no mercado municipal e dirigiu-se
à Grafton Street. A multidão de jovens havia se dispersado um pouco e
ao subir a rua Lenehan ouviu grupos de amigos e casais despedindo-se.
Caminhou até chegar ao relógio do prédio do College of Surgeons: ia
começar a bater dez horas. Seguiu às pressas ao longo do lado norte de
Green, temendo que Corley chegasse antes da hora combinada. Quando
alcançou a esquina da Merrion Street posicionou-se na sombra de um
lampião e acendeu um dos cigarros que tinha guardado. Encostou-se no
poste do lampião e fixou os olhos no ponto de onde esperava ver Corley
e a jovem surgirem.

E recomeçou a matutar. Será que Corley tinha conseguido? Será que já
tinha feito o convite, ou deixaria para o último momento? Sentia
todas as angústias e emoções pertinentes à situação do amigo, além das
que se relacionavam a sua própria situação. Mas a lembrança de que
Corley tinha a cabeça no lugar acalmou-o bastante: tinha certeza de
que Corley alcançaria seus intentos. De repente assaltou-o a ideia de
que Corley talvez tivesse levado a garota em casa por outro caminho,
deixando-o para trás. Vasculhou a rua com os olhos: miem sinal
deles. E com certeza meia hora já se passara desde que consultara o
relógio do College of Surgeons. Será que Corley faria uma coisa
dessas? Acendeu seu último cigarro e pôs-se a fumar bastante nervoso.
Olhava com muita atenção toda vez que parava um bonde do lado oposto
da praça. Vai ver que foram mesmo para casa por algum caminho
diferente. O papel do cigarro rompeu-se e ele atirou a guimba na rua
com um palavrão.

Súbito, avistou-os caminhando em sua direção. Levou um pequeno susto
e, cheio de satisfação, manteve-se colado ao poste, tentando adivinhar
o desfecho do caso pela maneira como os dois caminhavam. Andavam
depressa, a garota com passos curtos e rápidos, Corley ao lado com sua
passada larga. Aparentemente, não estavam conversando. O palpite de
que o plano fracassara espetava-o como a ponta de um instrumento
aguçado. Sabia que Corley ia fracassar; sabia que daria tudo errado.

Dobraram em Baggot Street e Lenehan seguiu-os de perto, pela outra
calçada. Quando paravam ele também parava. Trocaram algumas palavras e
então a garota desceu uns degraus que davam acesso a uma casa. Corley
permaneceu no meio-fio, a certa distância dos degraus. Passaram-se
alguns minutos. Então a porta abriu-se lentamente. Unia mulher
desceu os degraus correndo e tossiu. Corley virou-se e foi ao encontro
dela. O corpo volumoso de Corley escondeu a mulher durante alguns
segundos e finalmente ela reapareceu correndo degraus acima. A porta
fechou-se atrás dela e Corley saiu caminhando rapidamente em direção a
Stephen's Creen.

Lenehan apertou o passo na mesma direção. Caíam uns pingos de chuva.
Interpretou os mesmos como um aviso e, virando a cabeça para trás para
ver a casa em que a garota havia entrado, para certificar-se de que
não estava sendo observado, atravessou a rua em disparada. O
nervosismo e a corrida fizeram-no ofegar.

Gritou:

--- Ei, Corley!

Corley virou a cabeça para ver quem o chamara e continuou no mesmo
passo. Lenehan correu atrás dele, arrumando a capa sobre os ombros com
uma das mãos.

--- Ei, Corley! --- gritou novamente.

Emparelhou com o amigo e olhou atentamente para o seu rosto. Nada
havia ali de revelador.

--- E aí? --- perguntou. --- Conseguiu?

Haviam chegado na esquina de Ely Place. Ainda sem responder, Corley
virou à esquerda e subiu uma ruela. A expressão do seu rosto era
serena. Lenehan acompanhava os passos do amigo
respirando com dificuldade. Estava atordoado e um tom de ameaça
transparecia-lhe na voz.

--- Você vai me contar? --- perguntou. --- Conseguiu?

Corley deteve-se embaixo do primeiro lampião e olhou para a frente,
carrancudo. Em seguida com um gesto solene estendeu o braço em direção
à luz e, sorrindo, abriu a mão lentamente diante do olhar assombrado
do discípulo. Ali brilhava uma pequena moeda de ouro.

\chapter{A pensão}

\textsc{Mrs.~Mooney} era filha de açougueiro. Era uma mulher decidida, capaz
de resolver sozinha seus problemas. Casara-se com o empregado de
confiança do pai e abrira um açougue perto de Spring Gardens. Mas logo
após a morte do sogro, Mr. Mooney caiu em degradação. Começou a beber,
a dar desfalques e a afundar-se em dívidas. Era inútil fazê-lo jurar
que iria se emendar: voltava às velhas práticas em questão de dias. De
tanto brigar com a mulher na presença dos fregueses e de tanto comprar
carne de má qualidade arruinou o negócio. Certa noite partiu para cima
da esposa com o cutelo e ela foi obrigada a dormir na casa de um
vizinho.

Desde aquele dia estavam separados. Ela conseguiu junto ao padre a
separação e a custódia dos filhos. Não daria ao marido nem dinheiro,
nem comida, nem mesmo um quarto na casa; de maneira que ele foi
obrigado a se alistar como ajudante do delegado local. Era um
sujeitinho de péssimo aspecto, meio corcunda, alcoólatra, com a cara
branca, o bigode branco e as sobrancelhas brancas, delineadas sobre
dois olhinhos sempre vermelhos e congestionados; passava o dia
inteiro sentado na sala destinada aos intendentes, esperando ser
chamado para algum serviço. Mrs. Mooney, que fechara o açougue,
abrindo com o dinheiro que
havia restado uma pensão em Hardwicke Street, era uma mulher grande e
imponente. Sua casa abrigava uma população flutuante composta de
turistas de Liverpool e de Isle of Man e, ocasionalmente, artistas
de teatro de variedades. Os residentes fixos trabalhavam em
escritórios na cidade. Ela comandava a pensão com astúcia e firmeza,
sabendo quando conceder crédito, quando ser severa e quando fazer
vista grossa. Os rapazes que moravam na pensão se referiam a ela como
\textit{A Madame}.

Os rapazes que moravam na pensão de Mrs. Mooney pagavam quinze
shillings por semana, com direito a alimentação (cerveja não estava
incluída). Tinham interesses e ocupações comuns e portanto formavam um
grupo bastante coeso. Debatiam entre si as possibilidades tanto de
amigos quanto de estranhos. Jack Mooney, filho da Madame, empregado de
um escritório em Fleet Street, tinha a reputação de ser um caso
perdido. Era dado a dizer obscenidades e geralmente chegava em casa às
altas horas. Sempre que encontrava os amigos tinha uma boa história
para lhes contar e estava sempre no faro de alguma grande jogada,
fosse com respeito a algum cavalo ou alguma artista. Era também hábil
com os punhos e gostava de cantar canções picantes. Nas noites de
domingo havia sempre uma reunião na sala de visitas de Mrs. Mooney. As
artistas do teatro de variedades davam um pequeno show; Sheridan
tocava valsas e polcas e improvisava os acompanhamentos. Polly
Mooney, filha da Madame, também cantava:

\begin{verse}
Sou uma\ldots{} garota levada.\\
Por que então, esconder:\\
Todos já devem saber.
\end{verse}

Polly era esbelta e tinha dezenove anos; seus cabelos eram claros e
macios e sua boca, pequena de lábios carnudos. Os olhos, cinzentos e
levemente esverdeados, tinham o hábito de virar para cima sempre que
ela falava com alguém, o que lhe dava um ar de madona perversa. Mrs.
Mooney encaminhara a filha para ser datilógrafa no escritório de um
comerciante de cereais mas, como um desclassificado intendente de
delegacia, dia sim dia não, ali comparecia pedindo para dar uma
palavrinha com
a filha, ela retirara a moça do emprego e a destinara ao trabalho
doméstico. Como Polly era uma jovem bastante vivaz, a ideia era
colocar os rapazes sob a sua responsabilidade, mesmo porque rapazes
sempre gostam de sentir que há uma mulher jovem por perto. Polly,
naturalmente, flertava com eles; Mrs. Mooney, porém, mais do que
esperta, sabia que os moços queriam apenas um passatempo: nenhum deles
estava disposto a assumir qualquer compromisso. As coisas continuaram
nesses termos durante bastante tempo e Mrs. Mooney começava a achar
que deveria mandar Polly de volta à datilografia, quando percebeu
alguma coisa entre a filha e um dos rapazes. Sem nada dizer, passou a
observar o casal.

Polly sabia que estava sendo vigiada, mas o silêncio persistente da
mãe não podia ser mal-interpretado. Não havia qualquer cumplicidade
entre mãe e filha, qualquer entendimento que fosse, e, embora os
moradores da pensão estivessem falando a respeito do caso, ainda assim
Mrs. Mooney não intervinha. Polly adotara um comportamento estranho e
o rapaz estava visivelmente perturbado. Finalmente, quando chegou o
momento certo, Mrs. Mooney agiu. Lidava com questões morais assim como
um açougueiro lida com a carne; e nesse caso sua decisão já estava
tomada.

Era urna ensolarada manhã de domingo no início do verão, prometendo
calor, mas com urna brisa agradável. As janelas da pensão estavam
abertas e as cortinas de renda ondulavam do lado de fora por baixo das
persianas levantadas. O campanário da George's Church repicava
insistentemente e os fiéis, sozinhos ou em grupos, atravessavam o
pequeno círculo em frente à igreja, indicando o destino de seus passos
tanto por sua atitude circunspecta quanto por algo que levavam nas
mãos enluvadas. O café da manhã terminara na pensão e a mesa da sala
estava coberta de pratos com manchas amarelas de ovo e restos de
bacon. Mrs. Mooney sentou-se na poltrona de vime e ficou observando
Mary, a empregada, tirar a mesa. Mandou que Mary recolhesse as
migalhas e os pedaços de pão para serem utilizados no preparo do
pudim servido toda terça-feira. Quando a mesa ficou limpa, os pedaços
de pão recolhidos, o açúcar e a manteiga a salvo e trancafiados, ela
se pôs a reconstituir a conversa que tivera com
Polly na noite anterior. Suas suspeitas tinham fundamento: tinha sido
franca nas perguntas e Polly o fora nas respostas. As duas tinham
ficado constrangidas, é claro. Mrs. Mooney ficara constrangida por
não poder receber a notícia com a classe e a naturalidade que
desejava e por precisar camuflar sua conivência, e Polly ficara
constrangida não somente porque esse tipo de assunto era sempre
constrangedor mas também porque não desejava que as pessoas pensassem
que em sua sábia inocência houvesse tramado tudo à revelia da mãe.

Mrs. Mooney olhou instintivamente para o pequeno relógio dourado que
havia no console da lareira e mesmo em meio a seus devaneios deu-se
conta de que os sinos da George's Church tinham parado de tocar. Onze
e dezessete: havia tempo de sobra para resolver a questão com Mr.
Doran e ainda assistir à missa do meio-dia em Marlborough Street.
Tinha certeza de que sairia vitoriosa. Para começar tinha a seu favor
a pressão social: era a mãe indignada. Permitira que ele morasse sob
seu teto, supondo tratar-se de um homem honrado, e ele simplesmente
abusara da sua hospitalidade. Ele estava com trinta e quatro ou trinta
e cinco anos de idade e, por conseguinte, não poderia alegar falta de
maturidade; tampouco poderia dizer que não sabia do que ela estava
falando pois era um homem vivido. Tinha mesmo se aproveitado da
inocência e da imaturidade de Polly, isto sim. A questão era a
seguinte: que tipo de retratação estava ele disposto a fazer?

Espera-se sempre uma retratação nesses casos. Para o homem é simples:
desfruta do momento de prazer e segue seu caminho como se nada tivesse
acontecido; mas a moça sofre as consequências. Algumas mães dariam
um caso desses por encerrado recebendo uma quantia em dinheiro;
poderia citar alguns exemplos. Mas para ela somente um tipo de
retratação poderia compensar a perda da honra da filha: o casamento.

Analisou mais uma vez todos os trunfos amites de mandar Mary ao quarto
de Mr. Doran para avisá-lo que ela desejava lhe falar. Estava certa de
que sairia vitoriosa. Era um rapaz sério, não era libertino nem
falava alto como os outros. Caso se tratasse de Mr. Sheridan ou Mr.
Beade ou Bantam Lyons sua tarefa seria bem mais
árdua. Estava certa de que ele evitaria um escândalo. Todos os
moradores da pensão estavam a par do caso; alguns chegaram a inventar
detalhes. Ademais, há treze anos ele trabalhava numa grande firma
pertencente a um comerciante de vinhos, muito católico, e um escândalo
talvez acarretasse a perda do emprego. Ao passo que se concordasse
tudo poderia acabar bem. Ela sabia que ele tinha a mão fechada e
suspeitava de que tivesse um bom dinheiro guardado.

Quase onze e meia! Levantou-se para olhar-se no espelho. A expressão
decidida estampada em seu rosto corado a satisfez e ela se lembrou de
algumas mães, conhecidas suas, que não conseguiam se livrar das
filhas.

Mr. Doran estava realmente angustiado naquela manhã de domingo. Duas
vezes tentara barbear-se mas a mão estava tão trêmula que fora
obrigado a desistir. Uma barba ruiva de três dias emoldurava-lhe os
maxilares e a cada dois ou três minutos as lentes de seus óculos
tornavam-se embaçadas, de maneira que era preciso tirá-los e
limpá-los com o lenço. A lembrança da confissão da noite anterior
causava-lhe uma dor aguda; o padre arrancara dele os detalhes mais
ridículos do caso e, ao final, de tal forma exagerara a gravidade do
pecado que ele quase se sentiu grato por merecer uma saída através de
retratação. O mal já estava feito. O que mais poderia fazer agora a
não ser casar ou fugir? Não teria forças para aguentar a pressão. Com
toda a certeza o caso seria comentado e chegaria aos ouvidos do
patrão. Dublin é uma cidade pequena: todo mundo sabe da vida de todo
mundo. Sentia um nó na garganta ao ouvir em sua imaginação agitada o
velho Mr. Leonard gritar com sua voz rouca: \textit{Mande Mr. Doran aqui, por
favor}.

Todos aqueles anos de serviço para nada! Todo o seu trabalho e
dedicação jogados fora! Quando jovem fizera das suas, é claro;
gabara-se de ter ideias próprias e nos bares negara aos companheiros
a existência de Deus. Mas isso eram águas passadas\ldots{} ou quase. Ainda
comprava toda semana um número do \textit{Reynold's Newspaper} mas cumpria seus
deveres religiosos e durante nove décimos do ano levava uma vida
normal. Sob o ponto de vista financeiro tinha condições de se casar;
dinheiro não era problema. Mas sua família olharia para ela com certo
desprezo. Em primeiro
lugar havia a figura do pai mal-afamado e ainda por cima a pensão
dirigida pela mãe começava a pegar unia fama dúbia. Desconfiava que
estava caindo numa armadilha. Podia ver os amigos conversando sobre
o caso às gargalhadas. Ela era mesmo um pouco vulgar; às vezes falava
\textit{se eu ver} e \textit{se eu sabia}. Mas que importância teria a gramática se de
fato a amasse? Não conseguia decidir se devia amá-la ou desprezá-la
pelo que ela fizera. Logicamente, ele tivera participação no caso.
Seus instintos incitavam-no a continuar descompromissado, a não se
casar. Casou, não há mais saída, diziam-lhe os instintos.

Ele estava sentado na beira da cama, desanimado e sem paletó, quando
ela bateu de leve na porta e entrou. Contou-lhe tudo, que se abrira
com a mãe e que esta falaria com ele naquela manhã. Chorou e
agarrou-se ao pescoço dele, dizendo:

--- Ah, Bob! Bob! O que vou fazer? O que será de mim?

Daria cabo da vida, afirmou.

Ele a consolou com moderação, dizendo-lhe que não chorasse, que tudo
acabaria bem, que não tivesse medo. Sentia o peito dela arfando junto
ao seu.

Não era o único culpado do ocorrido. Recordava-se muito bem, com a
memória paciente e peculiar dos celibatários, das primeiras carícias
acidentais que o vestido, o hálito e os dedos da jovem lhe fizeram. E
de como, certa noite, quando já era tarde e ele se despia para dormir
ela batera timidamente à porta do quarto. Queria acender a vela pois
que havia se apagado devido a um golpe de ar. Era a noite em que
tomava seu banho de banheira. Usava uma camisola larga de flanela
estampada. O peito de seus pés brancos aparecia pelas aberturas dos
chinelos felpudos e o sangue corava-lhe a pele morna e perfumada. Um
perfume suave emanava também das mãos e dos punhos enquanto ela
acendia e firmava a vela.

Nas noites em que ele chegava tarde era ela quem esquentava seu
jantar. Mal sabia o que estava comendo, sentindo a presença dela, a
sós, à noite, na casa adormecida. E como era atenciosa! Se a noite
estava fria ou úmida, ou se ventava, havia sempre uma bebida quente à
espera dele. Quem sabe seriam felizes juntos\ldots{}

Subiam a escada na ponta dos pés, cada um segurando uma vela, e no
terceiro patamar diziam um boa-noite relutante. Beijavam-se.
Lembrava-se bem dos olhos dela, do toque de sua mão e de como ele
delirava\ldots{}

Mas o delírio passa. Repetiu a frase dita por ela, dirigindo-a a si
mesmo: \textit{O que vou fazer?} O instinto de celibatário exortava-o a
resistir. Mas o pecado tinha sido cometido; mesmo por uma questão de
honra ele achava que era preciso retratá-lo.

Estava sentado na cama ao lado dela quando Mary chegou à porta e disse
que a Madame queria vê-lo na sala de visitas. Ele se levantou para
vestir o colete e o paletó, mais desanimado do que nunca. Quando
estava pronto aproximou-se dela para consolá-la. Tudo acabaria bem,
não havia nada a temer. Quando deixou o quarto ela ficara na cama
chorando e dizendo entre leves gemidos: \textit{Ah, meu Deus!}

Ao descer as escadas os óculos ficaram tão embaçados que foi obrigado
a tirá-los para limpar. Tinha vontade de subir pelo telhado e sair
voando em direção a algum país onde estaria livre daquela enrascada,
mas uma força o impelia escada abaixo, degrau por degrau. As
fisionomias implacáveis do seu patrão e da Madame contemplavam o seu
embaraço. Ao descer o último lance da escada passou por Jack Mooney
que vinha da copa com duas garrafas de cerveja embaixo do braço.
Cumprimentaram-se friamente; e os olhos do `apaixonado' fitaram
durante um ou dois segundos urna cara larga de buldogue e dois braços
grossos e curtos. Ao pé da escada olhou para cima e viu Jack olhando
para ele da porta do quarto de depósito.

Subitamente lembrou-se da noite em que um dos artistas do teatro de
variedades, um londrino baixinho e louro, fizera uma referência
indecorosa a Polly. A noite quase fora estragada em virtude da
violenta reação de Jack. Todos tentaram acalmá-lo. O artista, mais
pálido do que nunca, sorrira e afirmara que não tivera intenção de
ofender: mas Jack não parava de berrar que se algum sujeito
desrespeitasse sua irmã faria o fulano engolir os dentes, faria
mesmo.

\dotfill\hspace{.7\textwidth}

Polly continuou algum tempo sentada na cama, chorando. Então enxugou
as lágrimas e foi até o espelho. Molhou a pomita da toalha na jarra
d'água e refrescou os olhos. Olhou-se de perfil e arrumou um grampo
acima da orelha. Em seguida voltou para a cama e sentou-se. Contemplou
os travesseiros durante um bom tempo e estes despertaram-lhe
lembranças íntimas e agradáveis. Recostou a nuca na cabeceira da cama,
fria, de ferro, e pôs-se a sonhar acordada. Já não havia em seu rosto
o menor sinal de perturbação.

Esperou pacientemente, quase feliz, calma, suas lembranças aos poucos
transformando-se em esperanças e visões do futuro. Tais esperanças e
visões eram de tal forma detalhadas que ela já não enxergava os
travesseiros brancos diante dos olhos nem lembrava que estava
aguardando algo.

Finalmente ouviu a mãe chamá-la. Levantou-se com um salto e correu até
a balaustrada da escada.

--- Polly! Polly!

--- O que é, mamãe?

--- Desça, querida. Mr. Doran quer falar com você.

Lembrou-se então do que estava esperando.

\chapter{Uma pequena nuvem}

\textsc{Há oito anos} ele acompanhara o amigo até a estação de North Wall e ali
desejara-lhe boa viagem. Gallaher era um homem bem-sucedido. Bastava
constatar seus ares de homem viajado, seu terno de tweed bem cortado,
a maneira destemida com que exibia o sotaque. Poucas pessoas têm o
talento de Gallaher e menos ainda são as que não se deixam levar
pelo sucesso. Gallaher tinha a cabeça no lugar e merecia vencer. Como
era bom tê-lo como amigo.

Desde a hora do almoço Little Chandler só pensava no encontro com
Gallaher, no convite que Gallaher lhe fizera e na grande cidade de
Londres onde Gallaher vivia. Era chamado de Little Chandler porque,
embora de estatura quase normal, dava a impressão de ser baixo. Suas
mãos eram pequenas e brancas, o corpo franzino, a voz mansa e os modos
refinados. Tinha o maior cuidado com os cabelos claros e sedosos e com
o bigode e usava no lenço um perfume discreto. As meias-luas em suas
unhas eram perfeitas e quando sorria revelava uma fileira de dentes
brancos e infantis.

Sentado à sua escrivaninha na King's Inns pensava nas mudanças que
haviam ocorrido naqueles oito anos. O amigo que conhecera outrora com
aparência desleixada e pobre havia se
tornado uma figura proeminente da imprensa londrina. A cada momento
desviava os olhos de seus escritos entediantes e olhava através da
janela do escritório. O brilho de um pôr-do-sol de final de outono
cobria os gramados e as calçadas e fazia pairar uma suave névoa de
poeira dourada sobre criadas mal vestidas e velhos decrépitos que
cochilavam nos bancos; reluzia também acima de todas as coisas móveis
--- das crianças que corriam gritando pelos caminhos cobertos com
cascalho e de qualquer pessoa que passasse pelo parque. Ele observou a
cena e pensou na vida; e (como ocorria sempre que pensava na vida)
sentiu tristeza. Uma certa melancolia tomou conta do seu ser. Percebeu
como era inútil lutar contra a sorte, e a constatação foi fruto do
peso da sabedoria que o tempo lhe trouxera.

Lembrou-se dos livros de poesia que tinha em casa nas, estantes.
Tinham sido comprados no seu tempo de solteiro e muitas noites,
sentado na pequena sala ao lado do hall, sentira-se tentado a
retirar um deles da prateleira e ler para a esposa. Mas a timidez
sempre o impedia de fazê-lo e os livros permaneciam nas prateleiras.
Às vezes recitava uns versos para si mesmo e isso trazia-lhe algum
consolo.

Quando chegou a hora de encerrar o expediente levantou-se e
despediu-se meticulosamente da escrivaninha e dos colegas. Emergiu dos
arcos feudais dos prédios da King's Inns como uma figura modesta e
desceu a passos rápidos pela Henrietta Street. O crepúsculo dourado
estava desaparecendo e o ar tornara-se cortante. Um bando de
crianças maltrapilhas corria pela rua. Brincavam no meio da rua ou
escalavam os degraus diante das portas escancaradas ou encolhiam-se
nas soleiras das portas como ratos. Little Chandler não lhes prestou
atenção. Habilmente, abriu caminho em meio àquela vida ínfima que
fazia lembrar vermes, à sombra das mansões desoladas e fantasmagóricas
mias quais a velha nobreza de Dublin outrora se divertira. Nenhuma
lembrança do passado o atingia, pois sua mente estava tomada de uma
alegria presente.

Nunca tinha estado no Corless's mas certamente conhecia a reputação do
estabelecimento. Sabia que era aonde as pessoas se dirigiam à saída do
teatro para comer ostra e tomar licor; e ouvira
dizer que lá os garçons falavam francês e alemão. Passando a pé em
frente ao restaurante frequentemente vira coches parados na porta, de
onde desciam mulheres muito bem-vestidas, escoltadas por cavalheiros,
entrando às pressas no recinto. Usavam vestidos que farfalhavam e
vários xales. Tinham o rosto empoado e suspendiam a barra do vestido
com a mão no momento em que encostavam o pé na terra, como Atalantes
assustadas. Sempre que passava por ali evitava olhar. Tinha o hábito
de andar depressa pela rua mesmo de dia e sempre que se encontrava na
cidade tarde da noite apressava ainda mais o passo, nervoso e
apreensivo. As vezes, contudo, alimentava o próprio medo. Buscava as
ruas mais escuras e estreitas e, enquanto caminhava corajosamente, o
silêncio que pairava em volta de seus passos o perturbava, as
figuras que caminhavam em silêncio o perturbavam; e às vezes um riso
distante e furtivo o fazia tremer como vara verde.

Dobrou à direita em direção a Capel Street. Ignatius Gallaher na
imprensa londrina! Quem poderia prever uma coisa dessas há oito anos?
Pois é, mas agora ao reexaminar o passado, Little Chandler era capaz
de recordar-se de inúmeros indícios do potencial do amigo. Diziam
que Ignatius Gallaher era meio louco. A bem da verdade, naquela época
ele andava em companhia de uns sujeitos devassos, bebia muito e tomava
dinheiro emprestado de todo mundo. Chegou mesmo a envolver-se num
negócio escuso, algo relacionado a dinheiro: pelo menos, era essa uma
das versões apresentadas para justificar-lhe a fuga. Mas ninguém lhe
negava o talento. Havia algo\ldots{} alguma coisa em Tgnatius Gallaher que
inevitavelmente impressionava as pessoas. Mesmo quando estava em
dificuldades e sem saber o que mais fazer para conseguir dinheiro
mantinha uma certa equanimidade. Little Chandler lembrou-se (e a
lembrança o fez enrubescer de orgulho) da expressão preferida de
Ignatius Gallaher sempre que se encontrava em situação difícil:

--- Me deem um tempo, rapazes --- ele dizia em tom jocoso.

--- Onde está meu chapéu de pensador?

Assim era Ignatius Gallaher; e como era possível deixar de admirá-lo?

Little Chandler apressou o passo. Pela primeira vez na vida sentia-se
superior às pessoas que cruzavam seu caminho. Pela primeira vez sua
alma revoltou-se contra a deselegância de Capel Street. Não havia
outra maneira: para vencer na vida era mesmo preciso ir embora dali.
Em Dublin nada se podia fazer. Ao cruzar Grattan Bridge, Chandler
olhou rio abaixo em direção às docas e apiedou-se dos casebres ali
apinhados. Pareciam um bando de vagabundos, amontoados ao longo das
margens do rio, os paletós velhos cobertos de poeira e fuligem,
estupefatos diante do crepúsculo, esperando que a primeira brisa da
noite ordenasse que levantassem, batessem a poeira dos ombros e
partissem. Debateu consigo mesmo se seria ou não capaz de escrever um
poema que expressasse essa ideia. Quem sabe Gallaher conseguiria
publicar o poema em algum jornal de Londres. Seria capaz de escrever
algo original? Não sabia ao certo que ideia desejava expressar mas a
sensação de ter sido tocado por um momento poético pulsou dentro dele
como esperança de criança. Seguiu em frente com destemor.

Cada passo o aproximava mais de Londres, distanciando-o cada vez mais
da vida medíocre e destituída de arte que levava. Uma luz começou a
tremular no fundo de sua mente. Não era velho: tinha trinta e dois
anos. Poderia-se dizer até que seu espírito apenas alcançava a
maturidade. Quantos momentos e quantas impressões desejava expressar
em verso! Sentia tudo isso no fundo do seu ser. Dispusera-se a fazer
uma autoanálise para verificar se tinha alma de poeta. A seu ver,
melancolia era a característica predominante em seu temperamento, mas
era uma melancolia mesclada com recaídas de fé, resignação e de uma
alegria singela. Se conseguisse expressar tudo isso num livro de
poesias talvez as pessoas o escutassem. Jamais seria popular; disso
tinha certeza. Jamais levantaria as massas mas talvez pudesse tocar um
pequeno grupo de almas gêmeas. Os críticos ingleses, possivelmente,
classificariam-no como membro da escola celta devido ao tom
melancólico de seus poemas; ademais, sua poesia seria dada a alusões.
Começou a imaginar as sentenças das resenhas que seriam escritas a
respeito desse livro: \textit{Chandler tem o dom do verso suave e gracioso\ldots{}
Tristeza e melancolia informam os poemas\ldots{}}

\textit{A marca celta}. Era uma pena seu nome não ser mais irlandês. Quem
sabe não devesse adotar também o sobrenome materno: Thomas
Malone Chandler, ou melhor ainda: T. Malone Chandler. Falaria com
Gallaher a respeito do assunto.

Estava tão absorto em seus devaneios que passou pela rua em que
deveria entrar e foi obrigado a voltar. Ao aproximar-se do Corless's o
nervosismo tomou conta de seu corpo e ele parou em frente à entrada
indeciso. Finalmente abriu a porta e entrou.

A luz e o barulho do bar fizeram com que se detivesse por uns momentos
no batente da porta. Correu os olhos em volta
de si mas a vista ficou um tanto turva devido ao brilho de um
grande número de taças de vinho em tons vermelho e verde. O
bar estava repleto e Little Chandler sentia os olhos curiosos
de todos os presentes nele cravados. Olhou de relance para a
esquerda e para a direita (franzindo a testa para dar a impressão de
que viera ali com algum propósito sério), mas assim que a vista
clareou um pouco deu-se conta de que ninguém tinha sequer virado o
rosto para olhá-lo; e, conforme combinado, lá estava Ignatius Gallaher
encostado no balcão, com as pernas ligeiramente abertas e bem
plantadas no chão.

--- Olá, Tommy, velho de guerra, que bom que você veio!

Como é, o que vai beber? Eu estou bebendo uísque: está melhor
do que aquele que a gente toma do outro lado do Canal. Soda? Tônica?
Nem mineral? Eu também não. Estraga o sabor\ldots{} Garçom,
por favor, traga-nos duas doses de uísque, no capricho\ldots{} Pois é, e
como você tem se virado desde a última vez em que te vi? Deus do céu,
você tá ficando velho! Tá vendo em mim algum sinal de velhice, tá? Um
pouco grisalho e careca --- né?

Ignatius Gallaher tirou o chapéu e exibiu a cabeça coberta por cabelos
cortados à reco. O rosto era maciço, pálido e bem barbeado. Os
olhos, de um azul-acinzentado, contrabalançavam sua palidez doentia e
brilhavam acima da gravata alaranjada que usava. Entre esses traços
díspares os lábios pareciam longos, amorfos e descorados. Ele se
curvou e com dois dedos complacentes tocou os cabelos escassos no
topo do crânio. Little Chandler sacudiu a cabeça em sinal de
discordância. Ignatius Gallaher recolocou o chapéu.

--- Acaba com a gente --- ele disse --- essa vida de jornal. Sempre
aquele corre-corre, procurando matéria e às vezes não conseguindo
encontrar nada e, ainda por cima, sempre tendo que descobrir alguma
novidade. Ao diabo com editores e revisores, agora posso dizer, ao
menos por uns dias. Estou feliz pra diabo, isso eu te garanto, de
estar de volta à terrinha. Umas férias fazem bem à gente. Desde que
desembarquei nesta Dublin querida e suja sinto-me mil vezes
melhor\ldots{} Aqui está, Tommy. Agua? Diga quanto basta.

Little Chandler deixou que seu uísque ficasse bem diluído.

--- Você não sabe o que está perdendo, rapaz --- disse Ignatius
Gallaher. --- Tomo o meu puro.

--- Costumo beber muito pouco --- disse Little Chandler em tom de
modéstia. --- Meia dose ou um pouco mais quando encontro algum amigo
do peito; não passo disso.

--- Muito bem --- disse Ignatius Gallaher, com uma voz alegre ---, à
nossa saúde, aos velhos tempos e velhas amizades.

Brindaram e beberam.

--- Encontrei alguns dos nossos hoje --- disse Ignatius Gallaher.

--- O'Hara parece estar em maus lençóis. Com o que ele está
trabalhando?

--- Não está trabalhando. Está na pior.

--- Mas Hogan tem um bom emprego, não tem?

--- Tem, trabalha na Secretaria do Interior.

--- Encontrei-o em Londres uma noite e me pareceu muito bem de vida\ldots{}
Coitado do O'Hara. Bebida, né?

--- Além de outras coisas --- disse Little Chandler sem querer esticar
o assunto.

Ignatius Gallaher riu.

--- Tommy --- ele disse ---, estou vendo que você não mudou
absolutamente nada. Continua o mesmo sujeito sério que me fazia
sermão nas manhãs de domingo quando me doía a cabeça e a minha
língua parecia uma lixa. Você precisa dar umas cabeçadas aí pelo
mundo. Nunca foi a lugar nenhum, nunca viajou?

--- Já estive em Isle of Man --- disse Little Chandler.

Ignatius Gallaher riu.

--- Isle of Man! --- exclamou. --- Vá a Londres ou Paris; Paris seria
ainda melhor. Uma viagem assim lhe faria bem.

--- Você conhece Paris?

--- Mas é claro! Já dei muitas cabeçadas por lá.

--- E é mesmo tão bonito quanto dizem? --- perguntou Little Chandler.

Little Chandler tomou um pequeno gole do seu drinque enquanto
Ignatius Gallaher esvaziou o próprio copo de uma só vez.

--- Bonito? --- disse Ignatius Gallaher, fazendo uma pausa ao
pronunciar a palavra, para saborear a bebida. --- Não se trata disso,
sabe. É claro, é bonito\ldots{} Mas é a vida parisiense; isso é o que vale.
Ah, não existe cidade como Paris em termos de animação, diversão,
agitação\ldots{}

Little Chandler terminou seu uísque e, após várias tentativas,
conseguiu atrair a atenção do barman. Pediu mais uma dose.

--- Estive no Moulin Rouge --- Ignatius Gallaher prosseguiu enquanto o
barman recolhia os copos --- e visitei todos os cafés boêmios.
Ambiente pesado! Não é lugar pra um rapaz certinho como você, Tommy.

Little Chandler ficou calado até o barman retornar com as bebidas;
então bateu delicadamente seu copo no do amigo e retribuiu-lhe o
brinde. Começava a sentir uma certa decepção. O sotaque e o modo de
falar de Gallaher começavam a desagradá-lo. Havia no amigo algo de
vulgar que ele anteriormente nunca notara. Talvez fosse apenas uma
consequência da vida que levava em Londres em meio à agitação e à
competição do ambiente jornalístico. Contudo, o antigo charme ainda
era visível por trás daqueles novos modos espalhafatosos e havia que
considerar também que Gallaher estava de fato mais vivido, tinha
viajado mundo afora. Little Chandler olhava o amigo com inveja.

--- Tudo em Paris é alegria --- disse Ignatius Gallaher. --- Lá as
pessoas aproveitam a vida; você não acha que estão certas? Se quiser
divertir-se pra valer, vá a Paris. E, tem mais, elas têm um carinho
todo especial pelos irlandeses. Quando descobriram que eu era irlandês
só faltaram me carregar no colo.

Little Chandler deu quatro ou cinco goles.

--- Me conta uma coisa --- ele disse ---, Paris é tão\ldots{} depravada
quanto dizem?

Ignatius Gallaher benzeu-se.

--- Todo lugar é depravado --- respondeu. --- E claro que em Paris a
gente encontra muita safadeza. E só ir a alguns dos bailes promovidos
pelos estudantes, por exemplo. A gente se diverte um bocado, sabe,
quando as \textit{cocottes} começam a se soltar. Imagino que você saiba o que
elas são, né?

--- Já ouvi falar --- disse Little Chandler.

Ignatius Gallaher esvaziou o copo e sacudiu a cabeça.

--- Ah! --- exclamou. --- Digam o que quiserem. Não existe mulher como
a parisiense: em termos de classe, de pique.

--- Então é mesmo uma cidade depravada --- insistiu Little Chandler,
timidamente. --- Quero dizer, quando comparada a Londres ou Dublin?

--- Londres! --- exclamou Ignatius Gallaher. --- Tanto faz seis ou
meia dúzia. Pergunta ao Hogan, meu jovem. Eu mostrei um pouco de
Londres a ele quando apareceu por lá. Ele pode te contar umas boas
histórias\ldots{} Tommy, não deixa esse uísque virar refresco; bebe logo.

--- Não, calma\ldots{}

--- Que é isso, só mais uma dose não vai te fazer mal nenhum. Vai ser
o quê? A mesma coisa, certo?

--- Tá\ldots{} tá bom.

--- François, mais uma rodada\ldots{} Quer fumar, Tommy?

Ignatius Gallaher tirou a cigarreira do bolso do paletó. Os dois
amigos acenderam os charutos e deram baforadas em silêncio aguardando
que os drinques fossem servidos.

--- Vou te dizer o que eu acho --- disse Ignatius Gallaher,
emergindo das nuvens de fumaça nas quais se refugiara. --- Este
mundo está muito louco. Falar em depravação! Eu já ouvi cada caso\ldots{}
que é isso, o que estou dizendo?\ldots{} eu já constatei cada caso\ldots{}

Pensativo, Ignatius Gallaher deu umas baforadas no charuto e em
seguida, com um tom de voz calmo, como um historiador, passou a
descrever ao amigo alguns quadros da imoralidade que campeava no
exterior. Fez um resumo dos vícios de diversas capitais e declarou-se
inclinado a conceder o primeiro prêmio a Berlim. Alguns fatos
ele não podia garantir (tornara conhecimento dos
mesmos por intermédio de relatos feitos por amigos), mas quanto a
outros tivera experiência própria. Não deixou nada nem ninguém de
fora. Revelou segredos de instituições religiosas do Continente,
discorreu sobre algumas das práticas em voga na alta sociedade e
concluiu contando, com detalhes, uma história a respeito de uma
duquesa inglesa, história essa por ele tida como verídica. Little
Chandler ficou atônito.

--- Ah, pois é --- disse Ignatius Gallaher ---, aqui estamos nesta
Dublin velha de guerra onde não se ouve falar dessas coisas.

--- Como isso aqui deve ser maçante pra você --- disse Little Chandler
--- depois de conhecer tantos lugares!

--- Você sabe --- disse Ignatius Gallaher --- pra mim, estar aqui
é um descanso. E, afinal, é a terrinha, como a gente diz, né? A gente
sempre sente alguma coisa por ela. É da natureza humana\ldots{} Mas conta
pra mim alguma coisa sobre você. Hogan me falou que você agora
desfruta\ldots{} das alegrias do matrimônio. Faz dois anos, né?

Little Chandler enrubesceu e sorriu.

--- É --- ele disse. --- Em maio fez doze meses que me casei.

--- Espero que não seja tarde pra lhe desejar felicidades --- disse
Ignatius Gallaher. --- Se eu soubesse seu endereço teria expressado
meus votos na ocasião.

Estendeu a mão, e Little Chandler aceitou o cumprimento.

--- Tommy --- ele disse ---, desejo a você e aos seus toda a alegria do
mundo, meu amigo, e rios de dinheiro, e que você fique pra semente. E
são os votos de um amigo sincero, um velho amigo. Você sabe disso, né?

--- Sei --- disse Little Chandler.

--- Tem filhos? --- perguntou Ignatius Gallaher.

Little Chandler voltou a enrubescer.

--- Temos um --- ele disse.

--- Menino ou menina?

--- Um garoto.

Ignatius Gallaher deu um tapa sonoro nas costas do amigo.

--- Parabéns --- disse ---, sabia que você não ia fazer feio,
Tommy.

Little Chandler sorriu, olhou para o copo um tanto aturdido e mordeu o
lábio inferior com três dentes brancos, infantis.

--- Gostaria que você desse uma chegada lá em casa uma noite dessas
--- ele disse --- antes de voltar pra Londres. Minha esposa vai gostar
muito de te conhecer. A gente pode ouvir um pouco de música e\ldots{}

--- Muito obrigado, meu caro amigo --- disse Ignatius Gallaher ---,
foi pena a gente não ter se encontrado antes. E que eu tenho que ir
embora amanhã à noite.

--- Quem sabe ainda esta noite?\ldots{}

--- Sinto muito, amigo. Eu estou aqui com um conhecido meu, um sujeito
esperto, e nós combinamos de ir a um carteado. Se não fosse isso\ldots{}

--- Ah, nesse caso\ldots{}

--- Mas quem sabe? --- disse Ignatius Gallaher com consideração. ---
Ano que vem eu dou um pulo aqui, agora que já quebrei o gelo. Fica pra
próxima.

--- Muito bem --- disse Little Chandler ---, a próxima vez em que você
vier a gente vai se reunir. Fica combinado, certo?

--- Tá, fica combinado --- disse Ignatius Gallaher. --- Ano que vem,
se eu vier, \textit{parole d'honneur}.

--- E pra selar o trato --- disse Little Chandler --- vamos beber mais
um.

Ignatius Gallaher tirou do bolso um grande relógio de ouro.

--- Vai ser o último? --- perguntou. --- Porque, você sabe, eu tenho
um compromisso.

--- Ah, sini, com certeza --- disse Little Chandler.

--- Então vamos --- disse Ignatius Gallaher ---, vamos tomar mais um,
um \textit{deoc an doruis}; é assim que se diz pequena dose de uísque na língua
vernácula, creio eu.

Little Chandler fez o pedido. O rubor que lhe subira à face momentos
antes agora ali fixara-se permanentemente. Qualquer coisa o fazia
corar: e agora sentia-se encalorado e agitado. Três pequenas doses de
uísque tinham-lhe subido à cabeça e o charuto forte de Gallaher
deixara-o tonto, visto que tinha uma constituição física delicada e
raramente bebia. A aventura de encontrar Gallaher depois de oito anos,
de estar ao lado de Gallaher no Corless's
cercado de luzes e barulho, de escutar as histórias de Gallaher e de
compartilhar ainda que por pouco tempo da vida nômade e sensacional de
Gallaher, havia alterado o equilíbrio de sua natureza sensível.
Sentia de uma maneira marcante o contraste entre sua vida e a vida
que levava o amigo, e isso lhe parecia injusto. Gallaher era inferior
a ele tanto em termos de berço quanto em questão de educação. Tinha
certeza de que seria capaz de superar o amigo, de fazer algo melhor do
que tudo o que o amigo fizera ou viria a fazer, algo mais grandioso do
que ser jornalista de segunda categoria; precisava apenas de uma
oportunidade. O que atrapalhava a vida dele? Aquela timidez infeliz!
Queria vingar-se de algum modo, afirmar sua virilidade. Percebera
muito bem nas entrelinhas a recusa que Gallaher fizera a seu convite.
A amabilidade de Gallaher era apenas uma atitude condescendente para
com ele, assim como a visita do amigo à Irlanda era um ato de
condescendência para com o país.

O barman trouxe-lhes as bebidas. Little Chandler empurrou um copo em
direção ao amigo e pegou o outro avidamente.

--- Quem sabe? --- ele disse, enquanto erguiam os copos.

--- Quando você vier ano que vem eu não terei o prazer de desejar
felicidades a Mr. e Mrs. Ignatius Gallaher.

Ignatius Gallaher ao mesmo tempo que bebia piscou o olho por cima da
borda do copo com muita expressividade. Quando acabou de beber estalou
os beiços com ar de decisão, pôs o copo de volta sobre o balcão e
disse:

--- Nem sonhe, meu caro. Antes de me amarrar vou me divertir bastante e
correr o mundo; se é que um dia vou me amarrar.

--- Vai, um dia você vai se amarrar --- disse Little Chandler com
tranquilidade.

Ignatius Gallaher posicionou a gravata alaranjada e os olhos
azul-acinzentados bem diante do amigo.

--- Você acha? --- perguntou.

--- Você vai se amarrar --- repetiu Little Chandler com firmeza.

--- Como todo mundo; é só encontrar a garota certa.

Tinha falado com mais ênfase do que o necessário e percebeu que o
amigo havia notado que estava meio alto; contudo, embora o rubor
houvesse se espalhado por todo o seu rosto, ele não
desviou os olhos do olhar do amigo. Ignatius Gallaher observou-o
durante alguns segundos e então disse:

--- Se um dia isso acontecer, você pode ter certeza de que não vou
perder tempo com romantismo. Vou dar logo o golpe do baú. Se a mulher
não tiver uma bela conta bancária não serve pra mim.

Little Chandler sacudiu a cabeça.

--- Está duvidando, homem de Deus? --- perguntou Ignatius Gallaher,
com veemência. --- Sabe lá o que é isso? A hora que eu quiser posso
ter mulher e dinheiro. Você não acredita? Eu que o diga. Há
centenas\ldots{} o que estou dizendo?\ldots{} há milhares de alemãs e judias ricas,
podres de ricas, que me agradeceriam\ldots{} Você vai ver só, meu jovem.
Vou jogar as cartas certas. Quando me meto numa coisa é pra valer.
Você vai ver.

Levou o copo à boca com um gesto brusco, esvaziou o conteúdo e deu
uma gargalhada. Em seguida desviou o olhar pensativamente e disse
num tom mais calmo:

--- Não estou com pressa. Elas vão ter que esperar. Não consigo me
imaginar preso a uma mulher, entende?

Como se estivesse provando uma comida, fez urna cara esquisita.

--- Acaba ficando um pouco rançoso, acho eu --- ele disse.

\dotfill\hspace{.7\textwidth}

Little Chandler estava sentado numa saleta ao lado do hall, tendo ao
colo uma criança. Por uma questão de economia não tinham empregada
mas a irmã caçula de Annie, Monica, vinha todas as manhãs e à noite
por uma hora para dar uma ajuda. Mas Monica já havia saído há tempo.
Eram quinze para as nove. Little Chandler chegara em casa tarde e;
além disso, esquecera-se de trazer do Bewley's o pacote de café que
prometera a Annie. Como era de esperar, ela estava de mau humor e
respondia-lhe monossilabicamente. Disse que não queria nada mas
quando se aproximou a hora em que a loja da esquina fecharia ela
decidiu sair para comprar duzentos gramas de chá e um quilo de açúcar.
Colocou a criança adormecida no colo do marido e disse:

--- Toma. Não acorda ele.

Na mesa havia uma pequena luminária com copa de porcelana branca cuja
luz caía sobre uma foto dentro de um porta-retrato com moldura de
osso. A foto era de Annie. Little Chandler olhou
para a foto, fixando o olhar nos lábios finos e apertados. Ela usava
a blusa azul-claro de tecido leve que ele lhe trouxera de presente num
sábado qualquer. Havia custado dez shillings e onze pence, além de
muita agonia e nervosismo! Como havia sofrido naquele dia, esperando
próximo à porta da loja até que o recinto estivesse vazio, ficando
aliem frente ao balcão, tentando aparentar tranquilidade enquanto a
vendedora empilhava blusas femininas diante dele, pagando e
esquecendo-se de pegar o troco, sendo chamado de volta pela moça da
caixa, e, finalmente, no momento em que saía da loja, examinando o
pacote para ver se estava bem embrulhado, na tentativa de disfarçar
o rubor que lhe tomava o rosto. Quando ele chegou em casa com a blusa
Annie beijou-o e disse que a mesma era muito bonita e que estava na
moda, mas ao tomar conhecimento do preço atirou a blusa sobre a mesa e
disse que era um verdadeiro roubo cobrar dez shillings e onze pence
por aquilo. A princípio ela queria devolver a blusa mas quando a
experimentou ficou maravilhada, especialmente com o feitio das
mangas, e deu-lhe um beijo e disse que era muita gentileza dele se
lembrar dela.

--- Hum!\ldots{}

Olhou friamente dentro dos olhos da fotografia e estes reagiram
também friamente. Eram belos, com toda certeza, e o rosto era
igualmente belo. Mas para ele havia naquele rosto uma certa
perversidade. Por que era tão indiferente e altivo? A expressão calma
dos olhos o irritava. Os olhos repeliam-no e desafiavam-no; neles não
havia paixão, nem entusiasmo. Lembrou-se do que Gallaher lhe dissera
com relação às judias ricas. Ah, como são cheios de paixão, de
volúpia, pensava ele, aqueles olhos escuros orientais!\ldots{} Por que
havia se casado com os olhos daquela fotografia?

A pergunta assustou-o e ele interrompeu o devaneio e correu o olhar
nervoso pela saleta. Havia algo de medíocre na bela mobília comprada a
crédito. A própria Annie havia escolhido os móveis e estes faziam-no
lembrar da esposa. Eram demasiadamente convencionais e bonitinhos.
Um sombrio ressentimento contra sua própria vida cresceu dentro dele.
Será que nunca escaparia daquela casinha? Seria tarde demais para
tentar a vida audaciosa de Gallaher? Poderia ir para Londres? Ainda não havia
terminado de pagar a mobília. Se conseguisse escrever um livro que
fosse publicado, quem sabe as portas se abririam para ele.

Tinha a sua frente sobre a mesa um livro de poemas de Byron. Abriu-o
com a mão esquerda com todo cuidado para não acordar a criança e
começou a ler o primeiro poema ali impresso:

\begin{verse}{\itshape
Hushed are the winds and still time evening gloom,\\
Not even a Zephyr wanders through time grove,\\
Whislt I return to view my Margaret's tomb\\
And scatterflowers on the dust I love.}\footnote{ Calados estão os ventos e quieta a sombra da noite, / Nenhum
zéfiro sequer caminha pelo pomar, /No momento em que volto ao
túmulo de Margaret /E derramo flores sobre o pó que tanto amo.}
\end{verse}

Interrompeu a leitura. Sentia o ritmo dos versos a sua volta na sala.
Como era melancólico! Seria capaz de escrever daquela maneira, de
expressar em versos a melancolia que trazia na
alma? Quanta coisa gostaria de descrever: a sensação que sentira
algumas horas antes em Grattan Bridge, por exemplo. Se conseguisse
resgatar aquele estado de espírito\ldots{}

A criança acordou e começou a chorar. Ele deixou o livro de lado e
tentou fazer com que se calasse; mas a criança não parava de chorar.
Pôs-se a embalá-la vigorosamente mas os berros foram ficando cada vez
mais agudos. Embalou com mais velocidade enquanto tentava ler a
segunda estrofe:

\begin{verse}{\itshape
Within this narrow cell reclines her clay,\\ That clay where
once.}\footnote{ No interior desta cela estreita jaz seu corpo,/ O corpo
que certa vez\ldots{}}
\end{verse}

Era inútil. Não conseguia ler. Não conseguia fazer nada. Os berros
da criança arrebentavam-lhe os tímpanos. Era inútil, inútil! Estava
numa prisão perpétua. Seus braços tremiam de raiva e subitamente
curvando-se sobre o rosto da criança gritou:

--- Para!

A criança calou-se por uma fração de segundo num espasmo de medo e
recomeçou a berrar. Ele levantou-se da cadeira com um salto e pôs-se a
atravessar a sala a passos largos, com a criança no colo. O pequeno
soluçava violentamente, perdendo o fôlego por quatro ou cinco
segundos e, ato contínuo, voltando a urrar. Os berros ecoavam nas
paredes finas da sala. Ele tentava acalmá-la mas a criança soluçava
convulsivamente. Olhou para o rostinho contraído e trêmulo do pequeno
e começou a ficar preocupado. Contou sete soluços sem uma única pausa
e abraçou aterrorizado a criança. Se o pequeno morresse!\ldots{}

A porta abriu-se com um estrondo e uma jovem entrou correndo,
ofegante.

--- O que aconteceu? O que aconteceu? --- ela gritou.

A criança, ouvindo a voz da mãe, parecia que ia estourar de tanto
chorar.

--- Não é nada, Annie\ldots{} não é nada\ldots{} Ele começou a chorar\ldots{}

Ela atirou no chão o pacote com as compras e arrebatou-lhe a criança
dos braços.

--- O que você fez com ele? --- gritou, fitando-o com os olhos
arregalados.

Little Chandler encarou o olhar da mulher por um momento e sentiu o
coração gelar ao constatar o ódio ali estampado. Gaguejou:

--- Não foi nada\ldots{} Ele\ldots{} ele começou a chorar\ldots{} Não consegui\ldots{} Não
fiz nada\ldots{} O quê?

Sem dar-lhe a menor atenção ela começou a andar de um lado ao outro da
sala, agarrada à criança, murmurando:

--- Meu homenzinho! Meu menino! Tá com medo, querido?\ldots{} Pronto,
querido! Pronto, pronto!\ldots{} Gatinho da mamãe!\ldots{} Pronto, calma!

Little Chandler sentiu o rosto arder de vergonha e esgueirou-se da luz
do abajur. Ouviu os soluços da criança cada vez menos frequentes; e
lágrimas de remorso irromperam-lhe nos olhos.

\chapter{Cópias}

\textsc{A campainha tocou} insistentemente e, quando Miss Parker chegou ao canal
de voz, ouviu-se um brado enraivecido e estridente com um forte
sotaque do norte da Irlanda:

--- Manda o Farrington aqui!

Miss Parker voltou para sua máquina, e disse a um homem que estava
sentado à mesa escrevendo:

--- Mr. Alleyne quer falar com você lá em cima.

--- \textit{Que vá pro diabo!} --- resmungou o homem, por entre os dentes
empurrando a cadeira para trás, para poder levantar-se. Uma vez de pé,
via-se que era alto e corpulento. Tinha o rosto flácido e avermelhado,
com as sobrancelhas e o bigode alourados; os olhos saltavam um pouco
das órbitas e estavam remelentos. Levantou o tampo do balcão e,
passando pelos clientes, deixou o escritório com passos arrastados.

Arrastou-se escada acima até alcançar o segundo patamar, onde uma
porta exibia uma placa de bronze com a inscrição: \textit{Mr. Alleyne}. Ali
deteve-se, bufando de cansaço e consternação, e bateu à porta. A voz
estridente gritou:

--- Entra!

O homem entrou na sala. No mesmo instante Mr. Alleyne, homem de
baixa estatura usando óculos de aro de ouro
pendurados numa cara bem-escanhoada, ergueu a cabeça por detrás de uma pilha
de papéis. A cabeça era tão rosada e calva que parecia um grande ovo
esquecido em cima da papelada. Mr. Alleyne não perdeu um segundo:

--- Farrington? O que está acontecendo? Por que é que sempre tenho que
reclamar de você? Pode me dizer por que ainda não preparou a cópia do
contrato de Bodley e Kirwan? Já disse que o contrato tem que estar
pronto até as quatro horas.

--- Mas Mr. Shelley disse\ldots{}

--- \textit{Mr. Shelley} disse\ldots{} Por obséquio siga as minhas instruções e não
me venha com \textit{Mr. Shelley} disse. Você tem sempre uma desculpa pra se
livrar de trabalho. Presta atenção. Se a cópia desse contrato não
estiver pronta até o final da tarde, levarei o caso a Mr. Crosbie\ldots{}
Entendeu bem?

--- Entendi, sim senhor.

--- Entendeu bem?\ldots{} É, e tem mais uma coisa! Falar com você é como
falar com as paredes. Entenda de uma vez por todas que você tem apenas
meia hora para o almoço e não uma hora e meia. Quantos pratos você
come? Eu até gostaria de saber\ldots{} Estamos entendidos?

--- Sim senhor.

Mr. Alleyne voltou a curvar a cabeça sobre a pilha de papéis. O homem
fitou o crânio lustroso que dirigia os negócios da Crosbie \& Alleyne,
avaliando a sua fragilidade. Um espasmo de ódio apertou-lhe a garganta
por um momento, deixando, ao passar, uma forte sensação de sede.
Farrington reconheceu a sensação e pensou que naquela noite precisaria
de uns bons tragos. Era a segunda quinzena do mês e se preparasse a
cópia a tempo talvez Mr. Alleyne lhe autorizasse um vale. Permaneceu
ali, com o olhar fixo naquela cabeça debruçada sobre a papelada.
Subitamente, Mr. Alleyne começou a remexer os papéis, procurando algo.
Em seguida, como se não tivesse percebido a presença do outro até
aquele momento, voltou a erguer a cabeça e disse:

--- Como é? Vai ficar aí o dia todo? Francamente, Farrington, você é
mesmo folgado!

--- Eu estava esperando pra ver\ldots{}

--- Chega, não precisa esperar pra ver nada. Pode descer e voltar
pro seu trabalho.

O homem arrastou-se até a porta e, ao sair da sala, ouviu Mr. Alleyne
gritar que se o contrato não estivesse copiado até o final da tarde, o
assunto seria levado ao conhecimento de Mr. Crosbie.

Retornou a sua mesa no andar inferior e contou as folhas que faltavam
ser copiadas. Pegou a pena e mergulhou-a na tinta mas continuava a
olhar com ar estúpido para as últimas palavras que havia escrito: Em
hipótese alguma poderá o citado Bernard Bodley ser\ldots{} A tarde chegava
ao seu final e dentro de poucos minutos seriam acesas as lamparinas a
gás; então poderia escrever. Sentia necessidade de molhar a garganta
seca. Pôs-se de pé e, levantando mais uma vez o tampo do balcão, saiu
do escritório. Ao vê-lo passar, o chefe do escritório olhou-o com um
ar interrogativo.

--- Não se preocupe, Mr. Shelley --- disse o homem, apontando com o
dedo o local para onde se dirigia.

O chefe olhou para o porta-chapéus e vendo que ali não faltava nenhum
deles, nada retrucou. Assim que chegou ao corredor, o homem tirou do
bolso um boné de lã xadrez, colocou-o na cabeça e desceu correndo a
escada estreita. Caminhou furtivamente junto às paredes das casas até a
esquina e desapareceu por uma porta. Agora estava a salvo no aconchego
e na penumbra do pub O'Neill e, ocupando com a cara avermelhada, cor
de vinho ou de carne escura, todo o espaço da janelinha que dava para
o bar, Farrington disse:

--- Ei, Pat, meu velho, me dá aí uma cerveja!

O rapaz trouxe-lhe um copo de cerveja preta. O homem bebeu
a cerveja de um só gole e pediu uma bala de menta. Colocou sobre
o balcão uma moeda, a qual o garçom precisou tatear na penumbra para
encontrar, e retirou-se do aconchego do local tão furtivamente
quanto havia entrado.

A escuridão, acompanhada de uma neblina espessa, vencia o crepúsculo
daquele fevereiro e os lampiões em Eustace Street tinham sido acesos.
O homem caminhou rente às paredes até chegar à porta do escritório,
perguntando a si mesmo se conseguiria terminar a cópia a tempo. Na
escada, um forte e úmido perfume saudou-lhe as narinas: sem dúvida
Miss Delacour chegara enquanto ele estivera no O'Neill. Tornou a dobrar o boné,
guardou-o no bolso e entrou no escritório assumindo um ar distraído.

--- Mr. Alleyne está procurando por você --- disse o chefe do
escritório com um tom severo. --- Onde você se meteu?

O homem olhou de relance para os dois clientes diante do
balcão insinuando que a presença dos mesmos o impedia de responder.
Como se tratava de dois homens, o chefe deu uma gargalhada.

--- Conheço esse truque --- ele disse. --- Cinco vezes por dia é um
pouco\ldots{} Olha, é melhor você se apurar e levar pro Mr. Alleyne as
cópias da nossa correspondência sobre o caso Delacour.

Tais palavras na frente de estranhos, a corrida escada acima e a
cerveja tomada num só gole desnortearam o homem e, ao sentar-se a sua
mesa para juntar os documentos solicitados, ele constatou que era
inútil tentar terminar a cópia do contrato antes das cinco e meia. A
noite escura e úmida aproximava-se e ele desejava passá-la nôs bares,
bebendo em companhia dos amigos em meio ao brilho das luminárias a gás
e ao tilintar dos copos. Reuniu a correspondência do caso Delacour e
saiu do escritório. Torcia para que Mr. Alleyne não desse pela falta
das duas últimas cartas.

Um perfume forte e úmido recendia pela escada até a
sala de Mr. Alleyne. Miss Delacour era uma mulher de meia-idade, com
aparência de judia. Dizia-se que Mr. Alleyne gostava tanto da
pessoa dela quanto de seu dinheiro. Ela vinha com frequência
ao escritório e suas visitas eram demoradas. Estava sentada ao
lado da escrivaninha dele, envolta numa nuvem de perfume, afagando
o cabo da sombrinha e agitando a longa pena preta espetada no
chapéu. Mr. Alleyne fizera girar a cadeira para olhá-la de
frente e apoiava o pé direito lepidamente sobre o joelho esquerdo.
Farrington depositou a correspondência sobre a escrivaninha e
inclinou-se em sinal de respeito mas nem Mr. Alleyne nem Miss Delacour
notaram a reverência. Mr. Alleyne bateu com o dedo sobre a
pasta da correspondência e em seguida fez-lhe um sinal, querendo dizer:
\textit{Pronto; agora pode ir}.

O homem retornou ao escritório no andar inferior e sentou-se a sua
mesa. Pregou os olhos na frase incompleta: \textit{Em hipótese alguma poderá o
citado Bernard Bodley ser}\ldots{} e achou estranho que nome e sobrenome
iniciassem com a mesma letra. O chefe do escritório apressava Miss
Parker, dizendo que ela jamais aprontava as cartas em tempo de
seguirem por correio no mesmo dia em que eram datilografadas. O homem
ficou escutando durante alguns minutos as batidas das teclas e
então retomou o trabalho da cópia. Mas sua mente estava confusa e
divagava por entre o brilho e a algazarra dos bares. A noite estava
perfeita para bebidas quentes. Continuou a copiar com muito esforço,
mas quando o relógio bateu cinco horas faltavam ainda catorze páginas.
Diabo! Não conseguiria terminar a tempo. Tinha vontade de xingar em
voz alta, de dar um murro em alguma coisa. Estava com tanta raiva que
escreveu \textit{Bernard Bernard} em lugar de \textit{Bernard Bodley} e teve de refazer
a folha.

Sentia-se capaz de destruir todo o escritório sem a ajuda de ninguém.
Seu corpo ansiava por ação, queria correr para a rua e perpetrar
violência. Todas as afrontas que sofrera na vida enchiam-no de
ódio\ldots{} Será que poderia pedir um vale confidencialmente ao caixa?
Não, o caixa não resolveria nada, não resolveria droga nenhuma: não
daria vale nenhum\ldots{} Sabia exatamente onde encontraria os
companheiros: Leonard, O'Halloran e Nosey Flynn. O barômetro de sua
natureza impulsiva indicava tempestade.

Estava de tal forma absorto em devaneios que foi preciso que chamassem
seu nome duas vezes antes que respondesse. Mr. Alleyne e Miss Delacour
estavam parados do outro lado do balcão e todos os funcionários
tinham se voltado, na expectativa de algum incidente. O homem
levantou-se. Mr. Alleyne começou a esbravejar, afirmando que faltavam
duas cartas. O homem respondeu que nada sabia a respeito das cartas,
que fizera cópias fiéis. A espinafração continuou: era tão mordaz e
violenta que Farrington mal podia controlar o impulso de descer o
punho fechado sobre a cabeça do boneco ali parado, diante dele.

--- Não sei nada a respeito dessas duas cartas --- ele disse com cara
de idiota.

--- \textit{Não-sabe-nada}. É claro que não sabe nada --- disse Mr. Alleyne.
--- Diga-me --- acrescentou, buscando com os olhos a aprovação da
mulher ---, você acha que sou imbecil? Você acha que sou algum
imbecil?

O homem olhou para o rosto da mulher, em seguida para a cabecinha em
formato de ovo, e de volta para a mulher; e, sem que ele próprio
percebesse, sua língua encontrou uma saída feliz:

--- Não creio, meu senhor, que caiba a mim resolver essa questão.

Os colegas de trabalho prenderam a respiração. Todos ficaram atônitos
(o autor da sutileza não menos que os outros) e Miss Delacour, gorda
e bonachona, exibiu um grande sorriso. Mr. Alleyne ficou vermelho como
pimentão e sua boca estremeceu numa expressão de cólera. Pôs-se a
brandir o punho cerrado próximo ao rosto do homem até o braço vibrar
como a haste de uma máquina elétrica.

--- Seu insolente! Seu insolente! Eu acabo com você! Você vai ver!
Peça desculpas por sua insolência ou considere-se na rua! Vai pra rua,
estou lhe dizendo, se não me pedir desculpas!

\dotfill\hspace{.7\textwidth}

Embaixo da soleira de uma porta em frente ao escritório, do outro
lado da rua, ele esperava para ver se o caixa sairia sozinho. Todos os
funcionários saíram e finalmente o caixa apareceu acompanhado do
chefe do escritório. Era inútil tentar abordar o assunto quando o
caixa estava acompanhado do chefe do escritório. O homem percebeu que
estava mesmo numa situação difícil. Fora obrigado a humilhar-se e
pedir desculpas a Mr. Alleyne e tinha consciência de que doravante o
escritório seria para ele uma verdadeira casa de marimbondo.
Lembrava-se da maneira como Mr. Alleyne perseguira Peake, levando o
pobre a demitir-se e assim abrir uma vaga para o sobrinho. Farrington
sentia ódio, sede de vingança; estava irritado consigo mesmo e com
todos a sua volta. Mr. Alleyne não lhe daria uni minuto de sossego;
sua vida seria um inferno. Tinha de fato agido como um tolo. Será que
não era capaz de controlar a língua? Na verdade nunca tinham se
entendido, ele e Mr. Alleyne, desde o dia em que este o
surpreendera imitando seu sotaque de nativo da Irlanda do Norte,
para divertir Higgins e Miss Parker: naquele instante tudo começara.
Poderia ter pedido dinheiro a Higgins, mas este nunca tinha um tostão.
Um sujeito que tem de manter duas casas, obviamente não pode\ldots{}

Farrington sentiu novamente o corpo volumoso ansiar pelo aconchego de
um bar. A neblina começava a fazer com que sentisse frio e ele
perguntou a si mesmo se não poderia `dar uma facada' no Pat, no
O'Neill's. Não conseguiria arrancar dele mais do que um shilling e
um shilling de nada adiantaria. Contudo, precisava arrumar dinheiro
onde quer que fosse; gastara seu último centavo naquela cerveja e
dentro de pouco tempo seria tarde demais. De repente, enquanto
manuseava a corrente do relógio, lembrou-se da casa de penhores de
Terry Kelly, em Fleet Street. Que grande ideia! Por que não pensara
nisso antes?

Desceu rapidamente pelo beco de Temple Bar, resmungando que todos
podiam ir para o inferno, pois ele teria uma bela noitada. O empregado
da casa Terry Kelly disse `uma coroa'! Mas o depositário ofereceu
apenas seis shillings; ficou mesmo por seis shillings. Farrington saiu
radiante da casa de penhores, formando com as moedas um pequeno
cilindro preso entre o polegar e os outros dedos da mão. Em
Westmoreland Street as calçadas estavam repletas de rapazes e moças
que voltavam do trabalho e moleques maltrapilhos corriam por toda
parte gritando as manchetes das edições vespertinas. O homem seguia
no meio da multidão, observando o espetáculo com uma certa satisfação
e lançando olhares às secretárias. Em sua cabeça ecoavam as sinetas
dos bondes e o barulho dos ônibus e em suas narinas recendia o aroma
do álcool. Enquanto avançava, pensava nos termos em que relataria o
incidente aos amigos:

--- Então, eu olhei pra ele, friamente, e olhei pra ela. Depois voltei
a olhar pra ele, com toda calma, e disse: \textit{Não creio que caiba a mim
resolver essa questão}.

Nosey Flynn estava sentado no mesmo canto de sempre no Davy Bryne's e,
ao escutar a história, pagou para Farrington uma meia dose, afirmando
que a resposta do companheiro era uma das mais astutas que já ouvira.
Farrington, por sua vez, retribuiu o drinque. Logo depois, O'Halloran
e Paddy Leonard chegaram e a
história foi repetida. O'Halloran pagou unia rodada de cerveja preta
quente e contou a história da resposta que dera ao chefe de escritório
quando trabalhava na firma Callan's, em Fownes's Street; mas, como a
resposta seguia a tradição das tiradas ingênuas dos pastores nas
éclogas, ele foi obrigado a admitir que a mesma não era tão astuta
quanto a de Farrington. Diante disso, Farrington convidou a turma a
esvaziar seus copos e a se preparar para nova rodada.

No momento em que pediam o veneno, quem haveria de chegar se não
Higgins! Evidentemente, vinha juntar-se aos companheiros: A turma
pediu-lhe que desse a sua versão da história e ele o fez com muita
vivacidade visto que cinco doses de uísque sobre o balcão constituíam
um forte estimulante. Rolaram de rir quando ele imitou Mr. Alleyne
brandindo o punho cerrado bem próximo à cara de Farrington. Em
seguida, imitou Farrington, dizendo, \textit{E assim foi, meus caros, com toda
calma do mundo}. Farrington olhava os companheiros com seus olhos
caídos e remelentos, sorrindo e de vez em quando, com o lábio
inferior, recolhendo do bigode gotas perdidas da bebida.

Quando a rodada terminou houve uma pausa. O'Halloran tinha dinheiro
mas os outros dois pareciam desprovidos; de modo que saíram todos do
bar um tanto desconcertados. Na esquina de Duke Street, Higgins e
Nosey Flynn esguelharam-se à esquerda enquanto os outros três
seguiram em direção ao centro. A chuva fina caía na rua fria e,
quando chegaram ao Ballast Office, Farrington sugeriu que fossem ao
Scotch House. O bar estava repleto de homens e vibrava com a algazarra
provocada pelas línguas e pelos copos. Os três companheiros abriram
caminho afastando da porta os lamurientos vendedores de fósforos e
posicionaram-se numa extremidade do balcão. E começaram a contar
histórias. Leonard apresentou-os a um jovem chamado Weathers que
estava se apresentando no Tívoli como acrobata e palhaço. Farrington
pagou uma rodada. Weathers disse que queria meia dose de uísque
irlandês com água mineral. Farrington, que tinha boas noções de
etiqueta, perguntou aos companheiros se também queriam seus drinques
com água, mas estes disseram a Tim que preparasse suas doses puras. O
assunto mudou para teatro. O'Halloran pagou
uma rodada e Farrington pagou outra; Weathers protestou, afirmando
que a hospitalidade estava sendo só da parte da Irlanda. Prometeu
levá-los aos bastidores a apresentá-los a belas garotas. O'Halloran
disse que ele e Leonard iriam mas que Farrington não podia porque era
um homem casado; e Farrington olhou de soslaio para os companheiros
com seus olhos caídos e remelentos, demonstrando que sabia que estavam
apenas brincando. Weathers fez o grupo aceitar mais uma rodada, paga
por ele, e prometeu encontrá-los mais tarde no Mulligan's, em Poolberg
Street.

Quando o Scotch House fechou eles foram até o Mulligan's. Alojaram-se
numa saleta no fundo do bar e O'Halloran pagou uma rodada de uísque
puro, especial, em meia dose. Já estavam todos um tanto alegres.
Farrington estava prestes a pagar outra rodada quando Weathers chegou.
Para alívio seu, desta vez o jovem pediu apenas um copo de bitter. O
dinheiro estava acabando mas ainda dispunham do suficiente para
continuar bebendo. Naquele momento, duas jovens usando uns chapelões,
acompanhadas de um rapaz de terno xadrez, entraram e sentaram-se a
uma mesa próxima à deles. Weathers cumprimentou-os e disse aos
companheiros que o trio acabara de sair do Tívoli. Os olhos de
Farrington a todo momento desviavam-se em direção a uma das garotas.
Havia na aparência da jovem algo sensacional. Trazia uma echarpe
enorme de musseline azul-pavão envolta no chapéu, amarrada sob o
queixo com um grande laço; e usava luvas de um amarelo vivo, que iam
até os cotovelos. Farrington olhava embevecido para o braço roliço que
ela movia a todo instante e com muita graça; e quando após algum tempo
ela retribuiu-lhe o olhar, ele encantou-se com seus grandes olhos
castanhos, cuja expressão firme ainda que enviesada o fascinava. Ela
olhou para ele de relance uma ou duas vezes mais e, ao retirar-se do
recinto, roçou em sua cadeira e disse \textit{Oh, pardon!} com um sotaque
londrino. Ele acompanhou-a com o olhar na expectativa de que ela se
voltasse, mas decepcionou-se. Amaldiçoou a falta de dinheiro e
amaldiçoou as rodadas que havia pago, principalmente os uísques com
água mineral que pagara para Weathers. O que mais detestava na vida
era gente parasita! Estava de tal modo irritado que perdeu o fio da
conversa dos amigos.

Quando Paddy Leonard o cutucou ele se deu conta de que conversavam
sobre demonstrações de força. Weathers estava exibindo o bíceps e
vangloriava-se de tal forma que os outros dois resolveram convidar
Farrington para defender a honra nacional. Farrington arregaçou a
manga da camisa e exibiu o bíceps. Os dois braços foram examinados e
comparados e chegou-se à conclusão de que seria necessária uma prova
de força. Limparam a mesa e os dois homens nela apoiaram os cotovelos,
entrelaçando as mãos. Quando Paddy Leonard dissesse \textit{Já!} cada um
deveria tentar forçar a mão do outro para baixo até tocar a mesa.
Farrington mostrava-se compenetrado e decidido.

A prova começou. Ao cabo de uns trinta segundos Weathers conseguiu aos
poucos abaixar a mão do oponente até encostá-la à mesa. O rosto de
Farrington, normalmente da cor vinho, escureceu de ódio e humilhação
por ter sido derrotado por um fedelho daqueles.

--- Não vale colocar o peso do corpo. Jogue limpo --- ele disse.

--- Quem é que não jogou limpo? --- perguntou o outro.

--- Vamos de novo. Vai ser a melhor de três.

E recomeçaram. As veias saltaram na testa de Farrington e a palidez de
Weathers transformou-se num tom de vinagre. Mãos e braços tremiam com
o esforço. Após uma luta ferrenha, Weathers conseguiu novamente, aos
poucos, encostar a mão do oponente no tampo da mesa. Houve um ensaio
de aplauso por parte dos espectadores. O garçom, de pé ao lado da
mesa, fez com a cara rosada um sinal em direção ao vencedor e disse
com um tom grosseiro e abusado:

--- É, quem pode, pode!

--- E você lá entende disso? --- esbravejou Farrington, voltando-se
contra o sujeito. --- Pra que você tem de meter o bedelho?

--- Psst! Psst! --- fez O'Halloran, percebendo a violência estampada
na cara de Farrington. --- Vamos pagar a conta, rapazes. Tomemos o
último drinque e depois vamos embora.

O homem de pé na esquina de O'Connell Bridge aguardando
o bonde de Sandymount que o levaria para casa parecia estar
bastante mal-humorado. Transbordava com uma raiva reprimida
e um desejo de vingança. Sentia-se humilhado e insatisfeito; já
nem sentia o efeito do álcool; e tinha no bolso apenas dois pence.
Amaldiçoava tudo. Metera-se numa encrenca no escritório, empenhara o
relógio, gastara todo o dinheiro que tinha; e nem sequer se
embriagara. Voltou a sentir sede e desejou retornar ao bar cálido e
enfumaçado. Perdera a reputação de fortão, deixando-se derrotar duas
vezes por um rapazola. Seu coração transbordava de ódio e, quando se
lembrava da mulher com o chapelão que roçara nele e dissera \textit{Oh,
pardon!} o ódio quase o sufocava.

O bonde deixou-o em Shelbourne Road e ele arrastou o corpanzil à
sombra projetada pelo muro do quartel. Detestava voltar para casa.
Quando entrou pela porta lateral encontrou a cozinha vazia e o fogo
quase apagado. Gritou ao pé da escada:

--- Ada! Ada!

Sua esposa era uma mulherzinha de cara comprida, que oprimia o
marido quando este estava sóbrio e por ele era oprimida quando estava
bêbado. Tinham cinco filhos. Um garotinho desceu a escada correndo.

--- Quem está aí? --- perguntou o homem, espreitando na escuridão.

--- Eu, papai.

--- Eu quem? Charlie?

--- Não, papai. Tom.

--- Cadê tua mãe?

--- Tá na igreja.

--- Ah, é\ldots{} Ela lembrou de deixar jantar pra mim?

--- Lembrou, papai. Eu\ldots{}

--- Acende a lamparina. Por que essa escuridão? As outras crianças
estão dormindo?

O homem desmoronou sobre uma cadeira enquanto o menino acendia a
lamparina. Começou a imitar a voz desafinada do garoto, dizendo
consigo mesmo: \textit{Tá na igreja. Tá na igreja, sim senhor!} Quando a
lamparina já estava acesa ele deu um soco na mesa e gritou:

--- Cadê o meu jantar?

--- Já vou\ldots{} preparar, papai --- disse o garoto.

O homem ficou furioso, deu um salto da cadeira e apontou para o fogo.

--- Com este fogo! Você deixou o fogo apagar! Por Deus, eu vou te
ensinar a não fazer mais isso!

Deu um passo e pegou a bengala que estava atrás da porta.

--- Vou te ensinar a não deixar o fogo apagar! --- ele disse,
arregaçando a manga para deixar o braço mais livre.

O garoto gritou, \textit{Ah, pai!} e correu em volta da mesa choramingando,
mas o homem seguiu-o e agarrou-o pelo casaco. O garoto olhou ao redor
em desespero e, sem ver um meio de escapar, caiu de joelhos.

--- Deixa o fogo apagar da próxima vez, deixa! --- exclamou o homem
espancando o menino vigorosamente com a bengala.

--- Tome isto, seu cachorro!

O menino deu um urro de dor quando a bengala o atingiu na coxa. Pôs as
mãos para cima, entrelaçando os dedos, e sua voz tremia de pavor.

--- Ah, pai! --- ele gritou. --- Num bate em mim, pai! Eu\ldots{} eu rezo
uma \textit{Ave} Maria pro senhor\ldots{} Eu rezo uma \textit{Ave} Maria pro senhor pai, se o
senhor num bater em mim\ldots{} Eu rezo uma \textit{Ave} Maria\ldots{}

\chapter{Argila}

\textsc{A chefe tinha} permitido que ela saísse tão logo as mulheres terminassem
o chá e Maria aguardava ansiosamente pela noite de folga. A cozinha
estava estalando: a cozinheira dissera que os caldeirões de cobre
pareciam espelhos. O fogo estava forte e brilhante e sobre uma das
mesinhas laterais havia quatro bolos de levedo dos grandes. Os bolos
davam a impressão de estar inteiros, mas se a pessoa olhasse de perto
veria que tinham sido cortados em fatias longas e grossas, estando
prontos para serem servidos durante o chá. A própria Maria os havia
cortado.

Maria era uma mulher de estatura baixa, bem baixa; tinha o nariz e o
queixo compridos. Sua voz era um pouco anasalada e falava sempre com
amabilidade: \textit{Pois não, querida} e \textit{Não querida}. Sempre era chamada a
intervir quando as mulheres discutiam por causa das tinas de lavar e
sempre conseguia apaziguá-las. Um dia a chefe dissera-lhe:

--- Maria, você é mesmo uma apaziguadora!

A subchefe e duas senhoras do Comitê tinham escutado o elogio. E Ginger
Mooney vivia dizendo que não saberia o que fazer com a muda que
cuidava dos ferros de engomar se não fosse Maria. Todos queriam muito
bem a Maria.

As mulheres tomariam o chá às seis horas da tarde e ela poderia sair
antes das sete. De Ballsbridge a Pilhar, vinte minutos;
de Pillar a Drumcondra, vinte minutos; e vinte minutos para fazer as
compras. Chegaria lá amites das oito. Pegou a bolsa com fecho de prata
e releu as palavras ali gravadas: \textit{Lembrança de Belfast}. Gostava muito
daquela bolsa porque havia sido comprada por Joe há cinco anos quando
ele e Alphy estiveram em Belfast durante o feriado de Pentecostes.
Tinha na bolsa duas moedas de meia coroa e alguns níqueis. Sobrariam
cinco shillings depois que pagasse a passagem de bonde. Como a noite
seria agradável; a criançada cantando! Só esperava que Joe não
chegasse em casa bêbado. Ele ficava tão mudado quando bebia!

Muitas vezes convidara-a para morar com eles; mas ela achava que iria
atrapalhar (ainda que a esposa de Joe fosse muito gentil) e, além do
mais, já se acostumara à rotina da lavanderia. Joe era um bom
sujeito. Ela cuidara dele e de Alphy quando crianças e Joe costumava
dizer:

--- Mamãe é mamãe, mas minha mãe de verdade é a Maria.

Depois da desavença que houve em casa os rapazes conseguiram para
ela aquele emprego na lavanderia Dublin by Lamphight e ela gostava
do trabalho. Sempre tivera má impressão dos protestantes mas agora
achava que eram pessoas boas; um tanto caladas e sérias, mas mesmo
assim muito boas de se conviver. Além disso, tinha suas plantas na
estufa e gostava de cuidar delas. Possuía lindas samambaias e cactos
e, sempre que alguém vinha visitá-la, ela dava à pessoa um ou dois
brotinhos tirados da estufa. Só não gostava de uma coisa: os folhetos
religiosos protestantes pregados nas paredes; mas a chefe era uma
pessoa tão boa, tão amável.

Quando a cozinheira avisou que tudo estava pronto, ela foi até o
refeitório e tocou a sineta. Dentro de poucos minutos as mulheres
começaram a entrar, duas a duas, ou em grupos de três, enxugando nas
saias as mãos fumegantes e desenrolando as mangas das blusas para
cobrir os braços vermelhos igualmente fumegantes. Sentaram-se diante
das canecas enormes que a cozinheira e a muda enchiam com chá
quente,já misturado com leite e açúcar, servido em grandes jarras de
metal. Maria supervisionava a distribuição de bolo, certificando-se
de que cada mulher receberia sua cota de quatro fatias. Houve muito
riso e muita brincadeira
durante o lanche. Lizzie Fleming disse que Maria estava para ganhar
uma aliança e, embora Fleming já tivesse dito isso em várias outras
vésperas de Todos os Santos, Maria riu e disse que não queria aliança
nenhuma nem homem nenhum; quando ela ria os olhos verde-acinzentados
brilhavam com uma timidez tristonha e a ponta do nariz quase
encostava na ponta do queixo. Em seguida Ginger Mooney ergueu a caneca
de chá e brindou à saúde de Maria e disse que era uma pena não ter ali
uma cerveja preta para misturar ao chá, e as outras batiam com as
canecas na mesa. E Maria riu novamente até que a ponta do nariz quase
encostou na ponta do queixo e até que seu corpo minúsculo quase se
desconjuntasse, pois sabia que Mooney não falava por mal, embora,
sem dúvida, falasse como uma mulher vulgar.

Mas como Maria ficou contente quando as mulheres terminaram o chá e
a cozinheira e a muda começaram a tirar a mesa! Entrou no pequeno
quarto e, lembrando-se de que na manhã seguinte era dia de missa,
mudou o ponteiro do despertador de sete para seis horas. Então tirou o
avental e as botas que usava em casa, estendeu sobre a colcha sua
melhor saia e colocou ao pé da cama as minúsculas botas de sair.
Trocou de blusa também e, diante do espelho, lembrou-se da maneira que
quando menina se vestia para ir à missa nas manhãs de domingo;
contemplou com certa satisfação aquele corpinho por ela tantas vezes
enfeitado. Apesar dos anos, julgava-se ainda em forma.

Lá fora as ruas cintilavam com a chuva e ela deu graças por sua velha
capa de chuva marrom. O bonde estava cheio e foi obrigada a sentar-se
no banquinho que havia na parte posterior do veículo, ficando de
frente para todos os passageiros, com os pés mal alcançando o piso.
Esquematizou na mente tudo o que faria, e pensava como era bom ser
independente e ter no bolso seu próprio dinheiro. Esperava passar uma
noite agradável. Estava certa de que seria agradável, mas não podia
deixar de lamentar que Alphy e Joe estivessem brigados. Ultimamente
viviam se desentendendo, mas quando crianças costumavam ser bons
amigos; a vida é assim mesmo.

Desceu do bonde em Pillar e abriu caminho com pressa em meio à
multidão. Entrou na confeitaria Downes's mas ali havia
tanta gente que teve de esperar muito até ser atendida. Comprou uma
dúzia de doces sortidos e saiu da loja carregando um grande pacote.
Que mais deveria comprar? Queria comprar algo bem gostoso. Coni
certeza já teriam comprado maçãs e nozes. Era difícil decidir o que
comprar e a única ideia que lhe vinha à mente era bolo. Resolveu
comprar um pedaço de bolo de ameixa, mas a cobertura de amêndoa do
bolo de ameixa da Downes's era sempre rala e ela foi até uma outra
confeitaria em Henry Street. Ali escolheu com toda calma e a jovem
elegante que atendia, visivelmente aborrecida com a demora,
perguntou-lhe se era de um bolo de casamento que estava à procura. A
pergunta fez Maria enrubescer e sorrir para a jovem; mas esta
levava tudo muito a sério e, finalmente, cortou uma larga fatia de
bolodè ameixa, fez o embrulho e disse:

--- Dois shillings e quatro pence, por favor.

Chegou a pensar que teria de viajar de pé no bonde que ia para
Drumcondra pois nenhum rapaz parecia notá-la, mas um senhor idoso
cedeu-lhe o lugar. Era um homem forte e usava chapéu marrom de aba
dura; tinha uma cara quadrada e bigode grisalho. Maria achou que era
galante como um coronel e muito mais educado do que os rapazes que
ficavam parados, simplesmente olhando para a frente. O senhor começou
a conversar com ela a respeito do feriado de Todos os Santos e do
tempo chuvoso. Supunha, disse ele, que o pacote estivesse cheio de
guloseimas para os pequenos e acrescentou que os jovens tinham todo o
direito de se divertir. Maria concordou, olhando para ele com
simpatia, emitindo monossílabos inaudíveis e balançando a cabeça
discretamente. Ele foi muito gentil e, ao descer em Canal Bridge, ela
lhe agradeceu e fez uma pequena reverência com a cabeça; ele retribuiu
a reverência e tirou o chapéu, sorrindo amavelmente; enquanto subia a
rua, inclinando a cabecinha para baixo por causa da chuva, Maria
pensava, como era fácil reconhecer um cavalheiro, mesmo que tivesse
tomado umas e outras.

Todos exclamaram: \textit{Maria chegou!} quando ela entrou na casa de Joe. Joe
já havia chegado do trabalho e as crianças usavam roupas domingueiras.
Duas filhas da vizinha, já bastante crescidas, estavam presentes e
havia muita brincadeira. Maria entregou
o pacote de doces ao menino mais velho, Alphy, para que fizesse
a divisão e Mrs. Donnelly disse que era muita bondade dela trazer
um pacote tão grande e fez com que as crianças dissessem:

--- Obrigado, Maria.

Maria disse que havia trazido algo especial para o papai e para a
mamãe, uma coisa que eles certamente apreciariam e procurou o pedaço
de bolo de ameixa. Procurou na sacola que recebera na confeitaria
Downes's e nos bolsos da capa de chuva e no cabideiro do hall, sem
nada encontrar. Perguntou às crianças se uma delas teria, por engano,
é claro, comido o bolo, mas estas responderam que não e deram a
entender que não queriam bolo nenhum caso fossem acusadas de roubo.
Cada um tinha uma solução para o mistério e Mrs. Donnelly disse que
era óbvio que Maria esquecera o bolo no bonde. Maria, lembrando-se de
como o senhor de bigode grisalho a deixara aturdida, enrubesceu de
vergonha e decepção. Ao pensar no fracasso de sua singela surpresa e
nos dois shillings e quatro pence jogados fora, por pouco não caiu no
choro.

Mas Joe disse que não tinha importância e a trouxe para sentar-se
perto da lareira. Contou a Maria as últimas novidades do escritório,
bem como uma resposta ferina que dera ao gerente. Maria não entendeu
por que Joe ria tanto de sua própria resposta mas disse que o gerente
deveria ser um sujeito bastante prepotente de se lidar. Joe disse que
ele até que não era tão difícil, se a pessoa soubesse levá-lo, que era
um homem decente, desde que ninguém lhe pisasse os calos. Mrs.
Donnelly tocou piano para as crianças e estas dançaram e cantaram.
Em seguida as duas meninas da vizinha serviram as nozes. Ninguém
conseguiu encontrar o quebra-nozes e Joe, que já estava ficando
irritado, perguntou como era que eles achavam que Maria comeria nozes
sem um quebra-nozes. Mas Maria disse que não gostava de nozes e pediu
que não se preocupassem com ela. Então Joe perguntou-lhe se aceitaria
uma cerveja preta e Mrs. Donnelly disse que tinham em casa uma garrafa
de vinho do Porto, se ela preferisse. Maria disse que não desejava
coisa alguma, mas Joe insistiu.

Maria então deixou que a vontade dele prevalecesse. Sentados ao pé da
lareira puseram-se a conversar sobre os velhos tempos e Maria achou
por bem aproveitar a oportunidade para interceder
em favor de Alphy. Joe porém gritou que Deus podia fulminá-lo com um
raio se ele voltasse a dirigir a palavra ao irmão e Maria disse que
lamentava muito ter tocado no assunto. Mrs. Donnelly disse ao marido
que era lamentável vê-lo falar daquela maneira sobre alguém que tinha
o mesmo sangue dele mas Joe disse que Alphy não era irmão dele e o
assunto quase causou uma briga. Joe, contudo, disse que não iria
perder a calma numa véspera de dia santo e pediu à esposa que abrisse
mais uma cerveja. As duas filhas da vizinha organizaram umas
brincadeiras típicas da véspera de Todos os Santos e logo o ambiente
voltou a ficar alegre. Maria sentia-se radiante ao ver as crianças tão
felizes e Joe e a esposa de bom humor. As meninas da vizinha colocaram
uns pires sobre a mesa e posicionaram as crianças diante da mesma com
os olhos vendados. Uma pegou o breviário e as outras três pegaram a
água; e quando uma das meninas da vizinha apanhou o anel, Mrs.
Donnelly apontou-lhe o dedo, como se estivesse dizendo: \textit{Ah, eu conheço
esse truque!} A menina enrubesceu. Insistiram em vendar os olhos de
Maria e em posicioná-la diante da mesa para ver que sorte tiraria;
enquanto colocavam-lhe a venda, Maria ria tanto, tanto, que a ponta
do nariz quase tocava a ponta do queixo.

Trouxeram-na até a mesa em meio a risadas e piadas, ela estendendo a
mão para o ar, conforme as orientações que recebia. Ergueu e depois
abaixou o braço, tocando em um dos pires. Sentiu nas pontas dos dedos
uma substância mole e úmida e ficou surpresa por ninguém dizer nada e
por não lhe removerem a venda. Houve uma pausa de alguns segundos; em
seguida, um empurra-empurra e uma série de cochichos. Alguém disse
algo a respeito do jardim e, por fim, Mrs. Donnelly falou asperamente
com uma das meninas da vizinha e disse-lhe que jogasse a coisa fora
imediatamente: aquilo não tinha a menor graça. Maria foi informada de
que a brincadeira não tinha dado certo e teve de repeti-la. Na segunda
tentativa conseguiu pegar o breviário.

Depois disso, Mrs. Donnelly tocou ao piano a canção folclórica
\textit{Miss McCloud} para as crianças e Joe obrigou Maria a aceitar uma taça de
vinho. Em pouco tempo estavam todos novamente alegres e Mrs. Donnelly
disse que Maria entraria para o convento antes
do final do ano, uma vez que na brincadeira pegara o breviário. Maria
nunca vira Joe tão carinhoso com ela como naquela noite, tão cheio de
palavras meigas e recordações e declarou que eram bons demais para com
ela.

Finalmente, as crianças ficaram cansadas e sonolentas e Joe pediu a
Maria que cantasse antes de ir embora, uma daquelas canções antigas.
Mrs. Donnelly disse, \textit{Cante, Maria, por favor!} E Maria teve de
levantar-se e colocar-se ao lado do piano. Mrs. Donnelly mandou as
crianças ficarem quietas e ouvirem a canção de Maria. Tocou a
introdução e disse, \textit{Agora, Maria!} e Maria, com a face tomada de rubor,
começou a cantar com uma vozinha pequena e trêmula. Cantou \textit{I
dreamt that I dwelt} e, quando chegou à segunda estrofe, repetiu a primeira:

\begin{verse}
Entre paredes de mármore, sonhei que morava,\\
Servos e vassalos de mim se acercavam\\
Eque era eu a esperança e o orgulho\\
De todos que ali habitavam.\\
As minhas riquezas, não podia contar,\\
De um nome ilustre podia me gabar;\\
Mas também sonhei, e foi do que mais gostei,\\
Que tu sempre irias me amar.
\end{verse}

Mas ninguém se dispôs a mostrar-lhe o engano; e quando ela terminou a
canção Joe estava bastante emocionado. Afirmou que para ele nada se
comparava aos velhos tempos e que música alguma se comparava à do
velho Balfe, não importava o que dissessem. Seus olhos ficaram tão
cheios de lágrimas que, incapacitado de encontrar o que procurava,
teve de perguntar à esposa onde estava o saca-rolhas.

\chapter{Um caso trágico}

\textsc{Mr.~James Duffy} residia em Chapelizod porque queria viver o mais
longe possível da cidade e porque achava os outros subúrbios de Dublin
medíocres, modernos demais e pretensiosos. Morava numa casa antiga e
sombria, de cuja janela avistava o alambique desativado e, mais
adiante, o rio de pouca profundidade em cujas margens foi construída
Dublin. Não havia quadros nas paredes altas de seu quarto sem forração
de carpete. Ele próprio havia comprado cada peça do mobiliário: uma
cabeceira de cama de ferro pintada de preto, um lavatório de ferro,
quatro cadeiras de cana-da-índia, um cabideiro, um balde de metal para
guardar carvão, um aparador e atiçadores para a lareira e uma
escrivaninha quadrada, de tampo duplo. Uma estante com prateleiras
de madeira branca tinha sido improvisada numa reentrância da parede.
O leito estava arrumado com lençóis brancos e uma pequena colcha
negra e vermelha cobria o pé da cama. Sobre o lavatório havia um
pequeno espelho e durante o dia uma lamparina de copa branca era o
único enfeite que se via no console sobre a lareira. Os livros na
estante de madeira branca estavam organizados de baixo para cima, de
acordo com o tamanho. Um volume com as obras completas de Wordsworth
ficava no canto da prateleira mais baixa e um exemplar do \textit{Maynooth
Catechism}, dentro da capa de pano de um livro de anotações, ficava no
canto oposto da prateleira mais alta. A escrivaninha estava sempre
guarnecida de apetrechos para escrever. Dentro da escrivaninha era
guardado o manuscrito de uma tradução de \textit{Michael Kramer}, de Hauptmann,
com as marcações de cena escritas em tinta vermelha, bem como um
pequeno maço de papéis presos por um pegador de bronze. Nessas
folhas, de vez em quando, era registrada uma frase e, num momento de
humor, a chamada de um anúncio de \textit{Bile Beans} tinha sido colada na
parte superior da primeira página. Quando se erguia o tampo da
escrivaninha, um aroma suave exalava: aroma de lápis de cedro ou de
goma arábica ou de alguma maçã um pouco passada ali esquecida.

Mr. Duffy detestava qualquer coisa que indicasse desordem física ou
mental. Um médico medieval o classificaria como saturnino. Seu
rosto, que encerrava a história completa de seus anos, era marrom como
as ruas de Dublin. Em sua cabeça comprida e avantajada cresciam
cabelos negros ressecados; um bigode castanho não chegava a lhe
encobrir os lábios pouco sorridentes. As maçãs do rosto acentuavam seu
aspecto severo; mas não havia severidade nos olhos, que, contemplando
o mundo por baixo das sobrancelhas castanhas, davam a impressão de ser
ele um homem sempre pronto a descobrir nos outros qualidades
redentoras, ainda que frequentemente se decepcionasse. Vivia a uma
certa distância do próprio corpo, observando os próprios atos com
olhares furtivos e duvidosos. Tinha um estranho hábito
autobiográfico que o fazia, de vez em quando, redigir mentalmente
uma curta sentença sobre si mesmo contendo o sujeito na terceira
pessoa e o predicado no passado. Jamais dava esmola a pedintes e
caminhava com passo firme, temido sempre à mão uma bengala de madeira
de lei.

Há muitos anos era caixa de um banco particular em Baggot Street.
Todas as manhãs vinha de Chapelizod de bonde. Ao meio-dia fazia uma
refeição no Dan Burke's: uma garrafa de cerveja e meia porção de
biscoitos de araruta. As quatro da tarde terminava o expediente.
Jantava mium pequeno restaurante em George's Street, onde sentia-se a
salvo da juventude dourada de Dublin e no qual o cardápio era
simples e autêntico. À noite
costumava sentar-se ao piano da senhoria ou caminhava pelos arredores
da cidade. O gosto pela música de Mozart às vezes o levava à ópera ou
a um concerto: as únicas extravagâncias a que se permitia.

Não tinha amigos nem conhecidos, nem igreja, nem credo. Vivia
espiritualmente sem qualquer comunhão com terceiros; visitava os
parentes por ocasião do Natal e acompanhava-os ao cemitério quando
morriam. Incumbia-se dessas duas obrigações sociais por uma questão de
dignidade mas não fazia nenhuma outra concessão às convenções que
regem a vida em sociedade. Chegava às vezes a pensar que, em
determinadas circunstâncias, roubaria o banco onde trabalhava, mas,
como tais circunstâncias nunca se apresentavam, sua vida seguia sem
tribulações: uma história sem aventuras.

Certa noite encontrou-se sentado ao lado de duas mulheres numa sala de
concertos. A sala, silenciosa e quase vazia, era um triste prenúncio
de fracasso. A senhora que estava a seu lado percorreu com o olhar uma
ou duas vezes a sala deserta e disse:

--- Que pena a casa estar tão vazia esta noite! É tão desagradável
cantar para cadeiras vazias!

Ele interpretou a observação como um convite à conversa. Surpreendia-o
o fato de ela estar tão à vontade. Enquanto conversavam ele se
esforçou no sentido de gravar na memória o rosto da mulher. Quando
foi informado de que a jovem sentada ao lado dela era sua filha,
pensou que a mulher devia ser cerca de um ano mais nova do que ele.
Seu rosto, que deve ter sido belo, conservava uma expressão
inteligente. Era oval, com traços bem marcados. Os olhos eram
resolutos, e de um azul-escuro. A princípio fixavam a pessoa com um ar
desafiador, mas titubeavam com um movimento que parecia um desmaio
da pupila caindo dentro da íris, indicando, momentaneamente, um
temperamento de grande sensibilidade. A pupila, entretanto, logo
recompunha-se e o temperamento recém-revelado voltava a ser
controlado pela prudência; a jaqueta de astracã, porém, modelando um
busto um tanto volumoso, voltava a acentuar o tom de desafio.

Mr. Duffy reencontrou a mulher algumas semanas depois num concerto em
Earlsfort Terrace e aproveitou os momentos em que
a filha não estava prestando atenção para adquirir um pouco de
intimidade. Referiu-se uma ou duas vezes ao marido mas com um tom de
voz que não denotava uma advertência. Ela se chamava Mrs. Sinico. O
bisavô do marido nascera em Leghorn. O marido era capitão da marinha
mercante e fazia a linha entre Dublin e a Holanda; tinham apenas uma
filha.

Ao deparar com ela pela terceira vez, tomou coragem e marcou um
encontro. Ela compareceu. Foi o primeiro de uma série; viam-se sempre
à noite e buscavam os locais mais sossegados para suas caminhadas. Mr.
Duffy, entretanto, não era dado a procedimentos escusos e,
constatando que eram obrigados a se encontrar às escondidas, forçou-a
a convidá-lo a frequentar sua casa. O Capitão Sinico até gostava das
visitas dele, pois pensava que a mão da filha estava em jogo.
Dispensara a esposa de sua galeria de prazeres com tamanha franqueza
que sequer lhe passava pela cabeça que alguém pudesse por ela se
interessar. Com Mr. Sinico sempre viajando e a filha fora da casa
dando aulas de música, Mr. Duffy tinha muitas oportunidades para
desfrutar da companhia da mulher. Nenhum dos dois tivera
anteriormente uma aventura daquelas e não viam em seu relacionamento
nada de mal. Aos poucos suas mentes se entrelaçaram. Ele lhe
emprestava livros, expunha-lhe suas ideias, abria-lhe seu intelecto.
Ela era toda ouvidos.

Às vezes, em troca das teorias por ele expostas, ela revelava algum
fato de sua vida particular. Com uma atenção quase maternal
exortava-o a abrir-se; tornou-se na verdade sua confessora. Ele lhe
contou que durante algum tempo frequentara reuniões do Partido
Socialista Irlandês, nas quais tinha se sentido uma figura estranha
em meio a um grupo de operários circunspectos, reunidos num sótão
mal iluminado por uma lamparina a óleo. Quando o partido dividiu-se em
três facções, cada qual com seu próprio líder e seu próprio sótão, ele
deixou de comparecer às reuniões. Os debates dos trabalhadores,
segundo ele, eram por demais medíocres; o interesse que apresentavam
na questão dos salários era exagerado. A seu ver, eram realistas
extremados que careciam de uni rigor de pensamento fruto de uni ócio
ao qual jamais teriam
acesso. Nenhuma revolução social, ele afirmava, abalaria Dublin nos
próximos séculos.

Ela lhe perguntou por que não colocava suas ideias no papel. Para quê,
ele retrucou, com um desdém um tanto estudado. Para competir com
homens que fazem produção em massa de frases, homens incapazes de
raciocinar em termos de causa e efeito durante sessenta minutos
sequer? Para submeter-se à crítica de uma classe média obtusa que
confia sua moralidade à polícia e as belas-artes a donos de galerias?

Iam com frequência a um bangalô de propriedade dela nos arredores de
Dublin; ali costumavam ficar a sós. Aos poucos, à medida que suas
mentes se entrelaçavam, passaram a falar de assuntos menos genéricos.
A companhia dela era corno solo tépido para uma planta exótica.
Muitas vezes ela deixava que a noite caísse sobre os dois, não
acendendo a lamparina. A sala discreta, na penumbra, o isolamento dos
dois e a música que ainda vibrava em seus ouvidos os unia. Essa união
enaltecia-o, polia as arestas de seu temperamento, trazia emoção à sua
vida mental. As vezes, surpreendia-se ouvindo o som de sua própria
voz. Ele achava que aos olhos dela ascenderia a um status angelical;
e, à medida que se apegava à natureza ardente da amiga, ouvia uma voz
estranha e impessoal, que reconhecia como sendo dele próprio,
insistindo a respeito da incurável solidão da alma. Não podemos nos
dar, dizia a voz: pertencemos a nós mesmos. Os encontros terminaram
quando certa noite, demonstrando um ardor fora do comum, Mrs. Sinico
tomou-lhe a mão apaixonadamente e apertou-a contra o rosto.

Mr. Duffy ficou muito surpreso. A interpretação que a mulher dera às
suas palavras decepcionou-o. Deixou de visitá-la durante uma semana;
então escreveu-lhe convidando-a a um encontro. Como não queria que
esse último encontro fosse perturbado por confidências, escolheu uma
pequena confeitaria próxima ao portão do parque. Era um dia frio de
outono mas, apesar do frio, vaguearam pelas trilhas do parque durante
quase três horas. Concordaram em romper o relacionamento: todo e
qualquer vínculo, ele dissera na ocasião, é um vínculo com o
sofrimento. Quando saíram do parque, caminharam em silêncio em direção
ao ponto do bonde; de repente, ela começou a tremer tão
violentamente que Duffy, com receio de que ela tivesse mais urna
crise, despediu-se às pressas e deixou-a ali. Alguns dias mais tarde
ele recebeu um pacote contendo seus livros e partituras.

Quatro anos se passaram. Mr. Duffy voltara à vida pacata de sempre.
Seu quarto continuava sendo uni testemunho da ordem que reinava em
sua mente. Algumas partituras novas tinham sido acrescentadas ao atril
na sala do andar inferior e na estante havia agora duas obras de
Nietzsche: \textit{Assim falou Zaratustra} e \textit{A gaia ciência}. Raramente escrevia
nas folhas de papel que guardava em sua escrivaninha. Uma frase,
escrita dois meses após o último encontro com Mrs. Sinico, dizia:
``Amor entre homem e homem é impossível porque não deve haver
relacionamento sexual e amizade entre homem e mulher é impossível
porque pressupõe relacionamento sexual''. Parou de ir a recitais
com receio de encontrá-la. Perdeu o pai; o sócio minoritário do
banco aposentou-se; continuava indo de bonde ao centro da cidade toda
manhã e no final da tarde voltava para casa a pé, depois de jantar
moderadamente em George's Street e ler o jornal vespertino como
sobremesa.

Certa noite, quando estava prestes a enfiar na boca uma garfada de
carne cozida e repolho, sua mão deteve-se. Tinha os olhos fixos num
parágrafo da edição vespertina, apoiada na garrafa d'água. Devolveu ao
prato o pedaço de carne e leu a coluna atentamente. Em seguida bebeu
um copo d'água, empurrou o prato para o lado, dobrou o jornal,
apoiou-se nos cotovelos e releu a coluna inúmeras vezes. O repolho
começou a soltar no prato uma gordura fria e esbranquiçada. A
garçonete veio perguntar-lhe se a comida não estava bem cozida. Ele
disse que estava a contento e deu mais umas garfadas, com dificuldade.
Em seguida pagou a conta e saiu.

Caminhou rapidamente em meio ao crepúsculo de novembro, batendo com a
bengala na calçada num ritmo marcado e com a ponta amarelada do jornal
aparecendo no bolso lateral do sobretudo. Na viela sossegada que vai
do portão do parque até Chapelizod, desacelerou o passo. A bengala
batia na calçada com pancadas menos enfáticas e sua respiração
ofegante, com um
silvo, condensava-se no ar frio de inverno. Quando chegou em casa
subiu direto para o quarto e, tirando o jornal do bolso, releu a
coluna sob a luz fraca que entrava pela janela. Lia em silêncio,
movendo os lábios como um padre ao ler as orações do breviário. Eis a
coluna:

{\itshape
\versal{MULHER MORRE NA ESTAÇÃO DE SYDNEY}

{\centering
Um Caso Trágico
\par}

Hoje no Hospital Municipal de Dublin o legista de plantão (na ausência
do Dr. Leverett) fez a autópsia do corpo de Mrs. Emily Sinico, de
quarenta e cinco anos de idade, morta omitem à noite na Estação de
Sydney. A autópsia revelou que a mulher, ao tentar atravessar a via
férrea, foi atirada ao chão pela locomotiva que partiu de Kingstown
às vinte e duas horas, sofrendo traumatismos na cabeça e ferimentos do
lado direito do corpo que lhe causaram a morte.

James Lennon, condutor da locomotiva, declarou que trabalha na estrada
de ferro há quinze anos. Ao escutar o apito tocado pelo funcionário da
estação, deu partida na máquina e alguns instantes depois freou
bruscamente ao ouvir uma gritaria. O trem ia devagar.

P. Dunne, carregador, declarou que quando o trem estava prestes a
partir, viu uma mulher tentando atravessar os trilhos. Correu em
direção a ela e gritou mas, antes de alcançá-la, ela fora apanhada
pelo para-choque da locomotiva e atirada ao chão.

Membro do júri: ``O senhor viu a mulher cair?''

Testemunha: ``Vi''.

Em seu depoimento o Sargento Croly, da polícia civil, declarou que ao
chegar na estação encontrou a mulher estirada na plataforma,
aparentemente morta. Mandou o corpo ser transportado para o saguão de
embarque para aguardar a chegada da ambulância.

O policial n°57 confirmou o depoimento.
\par}

Dr. Halpin, cirurgião-assistente do Hospital Municipal de Dublin,
constatou que a mulher tivera duas costelas fraturadas e sofrera
sérias contusões no ombro direito. O lado direito da cabeça também
fora atingido na queda. No entanto, os ferimentos não eram
suficientemente graves para causar a morte de uma pessoa. Na opinião
do médico, a morte tinha sido causada por parada cardíaca.

Mr. H. B. Patterson Finlay, em nome da estrada de ferro, expressou
grande pesar pelo acidente. A companhia sempre tomou todas as
precauções possíveis para evitar que pessoas atravessassem os trilhos
fora das passarelas, colocando avisos em cada estação e utilizando
portões com mola, de modelo patenteado, nas passagens de nível. A
vítima tinha o costume de atravessar os trilhos tarde da noite, ao
deslocar-se de uma plataforma à outra, e, considerando as
circunstâncias do caso, ele não acreditava que a companhia tivesse
qualquer responsabilidade.

Capitão Sinico, de Leovilhe, subúrbio da estação de Sydney e marido
da vítima, também prestou depoimento. Declarou que a vítima era sua
esposa. Não se encontrava em Dublin na hora do acidente; acabara de
chegar de Rotterdam. Estavam casados há vinte e dois anos e viveram
felizes até cerca de dois anos atrás, quando a esposa começou a
apresentar um comportamento um tanto desregrado.

Miss Mary Sinico disse que ultimamente a mãe começara a sair à noite
para comprar bebida alcoólica. Ela, a testemunha, havia inúmeras vezes
tentado aconselhá-la e a induzira a afiliar-se à liga contra o
alcoolismo. Só chegou em casa uma hora depois de o acidente ter
ocorrido.

O júri pronunciou a sentença de acordo com o laudo médico e isentou
Lennon de toda e qualquer responsabilidade.

O legista de plantão declarou que se tratava de um caso bastante
trágico e apresentou suas condolências ao Capitão Sinico e a sua
filha. Exortou a estrada de ferro a tomar medidas enérgicas para
evitar que acidentes semelhantes àquele voltassem a ocorrer. Ninguém
foi responsabilizado.

\asterisc

Mr. Duffy ergueu os olhos do jornal e olhou pela janela, contemplando
a melancólica paisagem noturna. O rio corria calado ao longo do
alambique desativado e de vez em quando uma luz aparecia numa casa em
Lucan Road. Que fim! A narrativa da morte da mulher deixou-o
revoltado, assim como deixou-o igualmente revoltado o fato de
haver revelado a ela coisas que para ele eram sagradas. As frases
gastas, as expressões vazias de condolência e as palavras
cuidadosamente escolhidas por um repórter induzido a esconder os
detalhes de uma morte banal e vulgar revolviam-lhe o estômago. Ela não
tinha apenas aviltado a si mesma mas a ele também. Era capaz de
visualizar a trilha esquálida de seu vício desprezível, malcheiroso.
Sua alma gêmea! Pensou nas infelizes que encontrara trôpegas pela
rua, carregando canecas e garrafas para serem enchidas pelo barman.
Deus do céu, que fim! Evidentemente, não estava preparada para a vida,
não tinha a mínima força de vontade; era presa fácil dos vícios: uma
dessas ruínas sobre as quais tem sido edificada a civilização. Como
pôde ela descer tanto! Será possível que ele tinha se enganado
tanto a seu respeito? Lembrou-se do rompante que ela tivera naquela
noite e interpretou a reação da mulher de um modo mais implacável do
que nunca. Não tinha agora a menor dificuldade em aprovar as medidas
que havia tomado.

Quando a luz se extinguiu e suas lembranças começaram a dissipar-se,
ele teve a impressão de que a mão da mulher tocara a sua. O choque que
a princípio lhe afetara o estômago agora lhe afetava os nervos. Vestiu
às pressas o sobretudo, pôs o chapéu e saiu porta afora. O ar frio
esperava-o na soleira e penetrou-lhe pelas mangas de seu casaco.
Quando chegou ao bar em Chapelizod Bridge, entrou e pediu uma bebida
forte.

O proprietário serviu-o obsequiosamente mas não puxou assunto. No bar
havia uns cinco ou seis operários conversando sobre o valor das terras
de um senhor em County Kildare. Bebericavam em seus canecões de
cerveja e fumavam, cuspindo no assoalho e de vez em quando raspando
com a ponta das botinas um pouco de pó de serragem para encobrir as
cusparadas. Mr. Duffy
sentou-se numa banqueta e ficou olhando para o grupo, sem enxergá-los nem
ouvi-los. Logo depois eles foram embora e Mr. Duffy pediu mais um
drinque. Levou um bom tempo para beber essa dose. O bar estava
bastante quieto. O proprietário encontrava-se esparramado sobre o
balcão lendo o \textit{Herald} e bocejando. De quando em vez se ouvia um bonde
sacolejando na rua deserta.

Sentado ali, revivendo mentalmente os momentos que passara ao lado da
mulher e evocando, alternadamente, as duas imagens em que ora a
concebia, Mr. Duffy deu-se conta de que ela estava morta, tinha
deixado de existir, tinha se transformado numa lembrança. Começou a
sentir-se angustiado. Perguntou a si mesmo se não poderia ter feito
algo mais. Não podia ter proposto a ela uma farsa: não era possível
viver com ela ostensivamente. Tinha agido da forma que considerava
mais correta. Que culpa poderia ter? Agora que ela se fora ele
percebeu a solidão em que ela vivia, sozinha naquela sala noite após
noite. Sua vida seria, igualmente, marcada pela solidão, até que ele
também morresse, fosse transformado numa lembrança --- se é que alguém
dele se lembraria.

Já passava das nove quando saiu do bar. A noite estava fria e soturna.
Entrou no parque pelo portão principal e caminhou por baixo das
árvores desfolhadas. Percorreu as trilhas desertas por onde juntos
tinham caminhado quatro anos antes. Parecia que ela caminhava ao seu
lado na escuridão. Às vezes tinha a impressão de ouvir a voz da
mulher roçar-lhe o ouvido e de sentir a mão dela roçar a sua.
Deteve-se para escutar melhor. Por que lhe negara a vida? Por que a
condenara à morte? Sentia-se moralmente arrasado.

Ao chegar ao ponto mais elevado de Magazine Hill, parou e olhou rio
abaixo em direção a Dublin, cujas luzes cintilavam vermelhas e
hospitaleiras na noite fria. Olhou pela encosta da colina e, ao pé da
ladeira, que ficava na sombra do muro do parque, viu figuras humanas
deitadas. Aquelas cenas de amor furtivas e venais levaram-no ao
desespero. Arrancou de sua própria vida a ideia de retidão; sentiu
que tinha ficado de fora da festa da vida. Um ser humano talvez o
tivesse amado e ele negara-lhe vida e felicidade: condenara essa
pessoa à ignomínia, a uma morte
vergonhosa. Sabia que as criaturas prostradas à sombra do muro estavam
olhando para ele e desejavam que fosse embora. Ninguém o queria;
estava fora da festa da vida. Desviou o olhar para o rio cinzento e
reluzente, que se retorcia em direção a Dublin. Na margem oposta,
avistou um trem de carga retorcendo-se ao sair da Estação de
Kingsbridge, como um verme com a cabeça flamejante retorcendo-se na
escuridão, obstinado, prosseguindo a duras penas. O trem saiu de seu
campo de visão; mas ele ainda ouvia o ruído penoso da locomotiva
repetindo as sílabas do nome da mulher.

Retornou pelo mesmo caminho que viera, com o ritmo da locomotiva
martelando-lhe os ouvidos. Começou a duvidar do que lhe dizia a
memória. Parou embaixo de uma árvore e esperou que o ritmo cessasse.
Já não sentia a presença dela na escuridão, nem a sua voz roçando-lhe
o ouvido. Permaneceu ali mais algum tempo escutando. Não ouvia miada:
na noite reinava um silêncio total. Continuou escutando: silêncio
total. Estava só.

\chapter[Dia de hera na sede do comitê]{Dia de hera na\break sede do comitê}

\textsc{O velho Jack} juntou as cinzas com um pedaço de papelão e espalhou-as com
todo cuidado sobre o monte de carvão queimado. No momento em que o
carvão ficou ligeiramente encoberto, uma escuridão abateu-se sobre seu
rosto, mas assim que ele voltou a abanar o fogo, sua sombra arqueada
escalou a parede oposta e o rosto lentamente ressurgiu na luz. Era
rosto de velho, ossudo e hirsuto. Os olhos úmidos e azuis piscavam
diante do fogo e a boca, igualmente úmida, abria-se de quando em vez,
mecanicamente, como se mascasse algo. Quando o carvão estava em brasa
ele encostou o pedaço de papelão na parede, suspirou e disse:

--- Está melhor agora, Mr. O'Connor.

O'Connor, que apesar de jovem tinha os cabelos grisalhos, e cujo rosto
era desfigurado por manchas e espinhas, acabara de enrolar um cigarro,
num cilindro perfeito, mas ao perceber que alguém lhe dirigia a
palavra, desfez pensativamente o cilindro. Em seguida, ainda
pensativo, recomeçou a enrolar o cigarro e após alguns instantes de
reflexão decidiu selar o papel com saliva.

--- Mr. Tierney disse a que horas estaria de volta? --- perguntou, com
uma voz rouca e esganiçada.

--- Não disse, não.

O'Connor prendeu o cigarro nos lábios e começou a apalpar os bolsos.
Retirou um maço de panfletos impressos em papel fino.

--- Vou apanhar o fósforo pro senhor --- disse o velho.

--- Não precisa, isto aqui serve --- disse O'Connor.

Escolheu um dos panfletos e leu:
\ \\

\begin{center}
\versal{ELEIÇÕES MUNICIPAIS}

Distrito da Bolsa de Valores
\end{center}

\textit{Mr. Richard J. Tierney respeitosamente solicita o favor do seu voto e
do seu apoio nas próximas eleições para o Distrito da Bolsa de
Valores.}
\ \\

O'Connor tinha sido contratado por um partidário de Mr. Tierney com o
propósito de angariar votos em um dos setores do distrito, mas como
o clima estava inclemente e suas botas não eram impermeáveis, ele
passara a maior parte do dia sentado diante do fogo, na sede do comitê
em Wicklow Street, na companhia de Jack, o velho zelador. Os dois
estavam sentados na mesma posição desde o cair da tarde, naquele curto
dia de inverno. Era
seis de outubro; lá fora tudo era frio e desolação.

O'Connor rasgou um pedaço do panfleto e queimou-o para acender o
cigarro. A chama iluminou a folha de hera, escura e lustrosa, presa à
lapela do seu paletó. O velho observava-o com interesse e, pegando
outra vez o pedaço de papelão, recomeçou a abanar o fogo lentamente,
enquanto o companheiro fumava.

--- É mesmo --- disse ele, retomando a conversa ---, é difícil saber
criar um filho. Quem diria que ele acabaria nisso! Mandei ele estudar
no Christian Brothers, fiz o que pude por ele, e agora anda por aí
enchendo a cara. Eu bem que tentei colocar ele na linha.

Voltou a guardar o pedaço de papelão, com um gesto cansado.

--- Se eu num fosse agora um velho, eu endireitava ele. Eu descia a
bengala nas costas dele; arrebentava ele, como cansei de fazer. A mãe,
o senhor sabe, mima ele com isso e com aquilo\ldots{}

--- É isso que estraga os filhos --- disse O'Connor.

--- É mesmo --- disse o velho. --- E em troca a gente só recebe
patada. Toda vez que ele vê que tomei um trago, abusa de mim. Onde é
que esse mundo vai parar, com os filhos tratando os pais assim?

--- Quantos anos ele tem? --- perguntou O'Connor.

--- Dezenove --- disse o velho.

--- Por que você não manda ele trabalhar?

--- Já mandei! Nunca sustentei a bebida dele, desde que deixou a
escola. \textit{Num vou te sustentar}, eu disse pra ele. \textit{Trate de arruinar
emprego}. Mas acontece que é pior quando ele arruma emprego, pois gasta
tudo o que ganha em bebida.

O'Connor sacudiu a cabeça dando a entender que compreendia a
situação do velho. Este calou-se e ficou olhando para o fogo. Alguém
abriu a porta da sala e gritou:

--- Ei, é aqui a reunião da maçonaria?

--- Quem está aí? --- perguntou o velho.

--- O que vocês estão fazendo no escuro? --- retrucou a voz.

--- É você, Hynes? --- perguntou O'Connor.

--- Eu mesmo. O que vocês estão fazendo no escuro? --- repetiu Mr.
Hynes, aproximando-se da luz da lareira.

Era um rapaz alto e magro, de bigode castanho-claro. Gotas de chuva
apareciam penduradas na aba de seu chapéu e a gola de seu casaco
estava levantada.

--- Então, Mat --- disse ele dirigindo-se a O'Connor ---, como vão as
coisas?

O'Connor sacudiu a cabeça. O velho afastou-se da lareira e, após
andar aos tropeços pela sala, retornou com duas velas, as quais enfiou
no fogo, uma de cada vez, e depois levou até a mesa. Na claridade das
velas, surgiu uma sala vazia e o fogo perdeu sua coloração alegre. As
paredes estavam nuas, à exceção de um cartaz contendo um discurso de
eleição. No meio da sala havia uma pequena mesa com pilhas de papéis.

Hynes inclinou-se diante da lareira e disse:

--- Ele já pagou vocês?

--- Ainda não --- disse O'Connor. --- Queira Deus que ele não nos
deixe na mão logo nesta noite.

Hynes riu.

--- Ele vai pagar. Não precisa ter medo --- disse.

--- Espero que pague logo, se é que está agindo com seriedade
--- disse O'Connor.

--- E você, Jack, o que acha? --- disse Hynes, dirigindo-se ao velho
em tom irônico.

O velho retornou a seu lugar próximo ao fogo, dizendo:

--- Dinheiro, ele tem. Não é como aquele lambão.

--- Que lambão? --- perguntou Hynes.

--- Colgan --- disse o velho com desprezo.

--- Só porque Colgan é operário você diz isso? Qual a diferença entre
um pedreiro honesto e eficiente e um cobrador de impostos, hein? Por
acaso um operário não tem o mesmo direito de entrar pra Associação
que os outros? Tem até mais direito do que aqueles parasitas que estão
sempre de chapéu na mão, na frente de qualquer pessoa de projeção! Não
é verdade, Mat? --- disse Hynes, dirigindo-se a O'Connor.

--- É, acho que você está certo --- disse O'Connor.

--- Um deles é um homem simples e honesto, que não foge da raia. Vai
representar toda a classe operária. Esse sujeito que contratou vocês
só está querendo um emprego.

--- É claro que a classe operária tem que ser representada --- disse o
velho.

--- A classe operária --- disse Hynes --- só leva pontapé; não ganha
nada. E é o trabalhador que produz tudo. O trabalhador não está atrás
de grandes empregos para os filhos, sobrinhos e primos. O trabalhador
não vai jogar na lama a honra de Dublin para agradar a um monarca
alemão.

--- Como assim? --- disse o velho.

--- Você não sabe que eles pretendem fazer um discurso de boas-vindas
ao Rei Eduardo, caso ele venha à Irlanda no ano que vem? Por que temos
que bajular um rei estrangeiro?

--- Nosso candidato não vai votar a favor do discurso --- disse
O'Connor. --- Vai se candidatar pela facção nacionalista.

--- Não vai? --- disse Hynes. --- Esperem só pra ver se ele vai ou
não vai. Conheço ele. Não é o chamado, Tierney, o Trapaceiro?

--- Por Deus! --- Talvez você tenha razão, Joe --- disse O'Connor.
--- Enfim, espero que ele apareça com o dinheiro.

Os três homens calaram-se. O velho recomeçou a juntar as cinzas.
Hynes tirou e sacudiu o chapéu e desvirou a gola do casaco, revelando,
com o gesto, uma folha de hera na lapela.

--- Se este aqui estivesse vivo --- ele disse, apontando para a hera
---, discurso de boas-vindas nem entrava na pauta.

--- Isso é verdade --- disse O'Connor.

--- Mãe do céu! Deus estava com a gente naquela época!

--- exclamou o velho. --- Naquele tempo a coisa era animada.

A sala ficou novamente em silêncio. Em seguida, um homem agitado e de
baixa estatura, fungando e com as orelhas geladas, empurrou a porta.
Aproximou-se rapidamente do fogo, esfregando as mãos como se
pretendesse com elas produzir uma fagulha.

--- Nada de dinheiro, pessoal --- ele disse.

--- Senta aqui, Henchy --- disse o velho, oferecendo-lhe a cadeira.

--- Ah, não levanta, Jack, não levanta --- disse Henchy.

Cumprimentou Hynes secamente com um meneio de cabeça e sentou-se na
cadeira que o velho desocupara.

--- Você cobriu a Aungier Street? --- ele perguntou a O'Connor.

--- Cobri, sim --- disse O'Connor, apalpando os bolsos à procura do
bloco de notas.

--- Foi à casa de Crimes?

--- Fui.

--- E então, qual a posição dele?

--- Não prometeu nada. Disse: \textit{Não vou revelar meu voto a
ninguém}. Mas acho que podemos contar com ele.

--- Por quê?

--- Perguntou o nome dos candidatos; e eu disse. Mencionei o nome do
Padre Burke. Acho que podemos contar com ele.

Henchy começou a fungar e a esfregar violentamente as mãos sobre o
fogo. Então disse:

--- Pelo amor de Deus, Jack, pega lá um pouco de carvão. Deve ter
sobrado algum.

O velho saiu da sala.

--- Nada feito --- disse Henchy sacudindo a cabeça. --- Perguntei
àquele engraxate, mas ele disse: \textit{Que é isso, Mr. Henchy! Quando eu
vir que tudo está correndo bem, não vou me esquecer do senhor; o
senhor pode ter certeza disso}. Miserável! Mas, o que mais poderia ele
ser?

--- Que foi que eu te falei, Mat? --- disse Hynes. --- Tierney, o
Trapaceiro.

--- Ah, mais trapaceiro que ele não existe --- disse Henchy. --- Não é
à toa que ele tem aqueles olhinhos de suíno. Condenado! Por que não
paga logo, como um homem, em vez de dizer: \textit{É, Mr. Henchy, eu vou
precisar falar com Mr. Fanning\ldots{} tenho gasto muito dinheiro!}
Engraxate miserável! Será que já esqueceu o tempo em que o velho dele
tinha aquela loja de roupas usadas em Mary's Lane?

--- Isso é mesmo verdade? --- perguntou O'Connor.

--- Meu Deus, mas é claro! --- exclamou Henchy. --- Você nunca ouviu
falar? E os clientes costumavam ir até a loja domingo de manhã antes
dos bares abrirem pra comprar um paletó ou uma calça! E o velho do
Tierney, o Trapaceiro, tinha sempre uma garrafinha escondida no canto.
Entendeu? Pois é. Foi ali que ele veio ao mundo.

O velho voltou com uns pedaços de carvão e espalhou-os no fogo.

--- É um começo e tanto --- disse O'Connor. --- Como espera que a
gente trabalhe pra ele se ele não cumpre o que foi acertado?

--- Não posso fazer nada --- disse Henchy. --- Com certeza vou
encontrar o intendente no hall quando voltar pra casa.

Hynes riu e, descolando os ombros do console da lareira, preparou-se
para ir embora.

--- Vai ser ótimo quando o Rei Eduardo vier --- ele disse. --- Pois
bem, rapazes, já vou. Até mais tarde.

Retirou-se da sala sem demonstrar pressa. Henchy e o velho ficaram
calados mas, assim que a porta fechou, O'Connor, que estivera
contemplando o fogo com um ar sonhador, subitamente gritou:

--- Até mais, Joe!

Henchy aguardou alguns instantes e então fez um gesto com a cabeça
em direção à porta.

--- Eu gostaria de saber --- ele disse olhando para o fogo --- a razão
da presença do nosso amigo aqui. O que ele queria?

--- É, coitado do Joe! --- exclamou O'Connor, atirando ao fogo a ponta
do cigarro. --- Ele está tão quebrado quanto qualquer um de nós.

Henchy fungou vigorosamente e deu uma cusparada quase apagando o fogo,
que emitiu um silvo em sinal de protesto.

--- Pra ser sincero --- disse Henchy --- acho que ele está do outro
lado. Acho que é espião do Colgan, se quiserem saber minha opinião:
\textit{Vai até lá e tenta descobrir como eles estão se saindo. Não vão
suspeitar de você}. Perceberam?

--- Que é isso, o coitado do Joe é um sujeito decente --- disse
O'Connor.

--- O pai dele era um homem decente --- admitiu Henchy ---, o velho
Larry Hynes! Quanta coisa boa ele fez! Mas receio que nosso amigo aí
não seja do mesmo quilate. Diabo, sei que não é fácil estar quebrado,
mas não sei como alguém pode ser parasita. Será que ele não podia ter
um pouco de hombridade?

--- De mim é que ele não recebe nenhuma demonstração de apreço ---
disse o velho. --- Ele que trabalhe pro lado de ]á e que não venha
espionar a gente.

--- Não sei, não --- disse O'Connor, duvidoso, tirando do bolso papel
de cigarro e tabaco. --- Acho que Joe Hynes é um sujeito honesto. E é
habilidoso, com uma pena na mão. Lembram daquilo que ele escreveu\ldots{}?

--- Pra mim, esses fenianos radicais são muito sabidinhos --- disse
Henchy. --- Pra ser sincero, sabem o que eu acho desses velhacos?
Acho que a metade deles consta da folha de pagamento do governo
inglês.

--- A gente não tem como passar isso a limpo --- disse o velho.

--- Ah, mas eu sei --- disse Henchy. --- São contratados pelo governo
inglês\ldots{} Não me refiro a Hynes\ldots{} Não, assim também, não; acho que
ele está um pouco acima disso\ldots{}Mas tem um certo aristocrata, vesgo de
um olho\ldots{} vocês sabem a que patriota me refiro?

O'Connor assentiu com a cabeça.

--- Aquele sim é descendente direto do Major Sirr! Grande patriota!
Aquilo venderia o país por quatro pence, pois é, e ainda
cairia de joelhos pra agradecer ao Todo-Poderoso o fato de ter um país
pra vender.

Ouviu-se uma batida na porta.

--- Entre! --- exclamou Henchy.

Um indivíduo que parecia um clérigo empobrecido ou um ator empobrecido
apareceu à porta. A roupa preta que vestia estava um tanto apertada,
espremendo seu corpo de baixa estatura, e era impossível discernir se
usava um colarinho de clérigo ou de leigo, pois a gola da sobrecasaca
surrada, cujos botões sem forro refletiam a luz das velas, estava
virada para cima. Usava um chapéu arredondado, de feltro duro e preto.
Seu rosto, cintilando com gotas de chuva, fazia lembrar um queijo
amarelo e úmido, exceto nos pontos em que duas maçãs rosadas indicavam
os ossos da face. Abriu subitamente a bocarra para expressar decepção
e ao mesmo tempo arregalou os olhos de um azul brilhante, para
expressar alegria e surpresa.

--- Padre Keon! --- exclamou Henchy, dando um pulo da cadeira. --- E o
senhor? Entre!

--- Ah, não, não, não! --- exclamou o Padre Keon rapidamente, fazendo um
bico como se estivesse falando com uma criança.

--- O senhor não quer entrar e sentar um pouco?

--- Não, não, não! --- exclamou o Padre Keon, falando com uma voz
controlada, meiga, aveludada. --- Não quero atrapalhar vocês agora!
Estou apenas procurando por Mr. Fanning\ldots{}

--- Ele está lá no Black Eagle --- disse Henchy. --- Mas o senhor não
quer entrar e sentar um minuto?

--- Não, não, obrigado. É um assunto de trabalho --- disse Padre Keon.
--- Muito obrigado.

Afastou-se da porta e Henchy, pegando uma das velas, foi até a mesma
para iluminar a escada.

--- Ah, não se preocupe, por favor!

--- Não, não, a escada está muito escura.

--- Não, não, dá pra enxergar\ldots{} Muito obrigado.

--- O senhor está enxergando agora?

--- Muito bem, obrigado\ldots{} Obrigado.

Henchy trouxe o castiçal de volta e recolocou-o sobre a mesa. Voltou a
sentar-se próximo ao fogo. Fez-se um breve silêncio.

--- Diga-me uma coisa, John --- disse O'Connor, acendendo mais um
cigarro com outro panfleto.

--- Hein?

--- Qual é na verdade a função dele?

--- Pergunta alguma coisa mais fácil --- disse Henchy.

--- Fanning e ele parecem unha e carne. Estão sempre juntos no
Kavanagh's. Ele é padre mesmo?

--- É, acho que é\ldots{} Acho que pode ser chamado de ovelha negra. Não
temos muitos desse tipo, graças a Deus! Mas existem alguns\ldots{} De
qualquer forma, é um infeliz\ldots{}

--- E como é que ele se vira? --- perguntou O'Connor.

--- Isso é outro mistério.

--- Está ligado a alguma capela, paróquia ou instituição ou\ldots{}

--- Não --- disse Henchy. --- Acho que vive por conta própria\ldots{} Deus
me perdoe --- acrescentou ---, mas achei que era a dúzia de cervejas.

--- Será que não tem por aqui alguma coisa pra beber? --- perguntou
O'Connor.

--- Também estou com a garganta seca --- disse o velho.

--- Perguntei àquele engraxate três vezes se ele não podia mandar
subir uma dúzia de garrafas de cerveja. Ia falar com ele outra vez
agora há pouco mas ele estava debruçado no balcão, em mangas de
camisa, numa conversa séria com Cowley, o vereador.

--- E por que não falou? --- perguntou O'Connor.

--- Ah, eu não tinha como me aproximar enquanto ele estava conversando
com Cowley. Fiquei esperando até que ele me visse, e então falei:
\textit{Com relação àquele assunto que eu falei com o senhor}\ldots{} E ele respondeu:
\textit{Está tudo certo, Mr. Henchy}. É, mas com certeza o meu dedo mindinho se
esqueceu da promessa.

--- Naquele mato tem coelho --- disse O'Connor pensativamente. --- Vi
os três confabulando ontem na esquina de Suffolk Street.

--- Acho que sei qual é o esqueminha deles --- disse Henchy.

--- Hoje em dia se um sujeito quiser ser nomeado prefeito tem que
dever dinheiro aos vereadores. Aí eles colocam o sujeito na
prefeitura. Por Deus! Estou pensando seriamente em me tornar
vereador. O que vocês acham? Eu daria pra esse tipo de trabalho?

O'Connor riu.

--- Pelo menos no que se refere a dívidas\ldots{}

--- Eu, saindo do Palácio Municipal --- disse Henchy --- todo
empetecado, com o Jack perfilado atrás de mim, com peruca branca,
hein?

--- E eu conio seu secretário particular, John.

--- Isso mesmo. E o Padre Keon seria meu capelão. Assim, fica tudo em
família.

--- Olha, Mr. Henchy --- disse o velho ---, o senhor faria melhor
figura que muitos deles. Outro dia eu estava conversando com o Keegan,
o porteiro. \textit{O que você acha do novo patrão, Pat?} perguntei pra ele.
\textit{Você continua na boa vida?} eu disse. \textit{Boa vida!} disse
ele. \textit{O homem parece que vive de brisa!} E sabem o que mais ele me disse? Por Deus,
não dá pra acreditar.

Oquê? --- disseram Henchy e O'Connor.

--- Ele me falou o seguinte: \textit{O que você me diz de um prefeito de
Dublin que manda comprar meio quilo de costeleta pro jantar? Você acha
que isso é boa vida?} disse ele. \textit{Tsc, tsc, tsc!} disse eu.
\textit{Meio quilo de costeleta}, repetiu ele, \textit{entrando pelo portão do Palácio Municipal.
Tsc!} disse eu, \textit{que espécie de gente é essa que nos governa?}

Naquele momento ouviu-se uma batida à porta e um menino esticou o
pescoço para dentro da sala.

--- O que é? --- perguntou o velho.

--- Mandaram do Black Eagle --- disse o menino caminhando de lado e
depositando no chão uma cesta, com um tilintar de garrafas.

O velho ajudou o menino a transferir as garrafas para cima da mesa e
conferiu a entrega. Em seguida, o menino colocou a cesta no braço e
perguntou:

--- Tem algum casco aí?

--- Casco? --- disse o velho.

--- Você não vai deixar a gente beber primeiro? --- perguntou
Henchy.

--- Mandaram eu pedir os cascos.

--- Volta amanhã --- disse o velho.

--- Venha cá, menino! --- disse Henchy. --- Dá uma corrida até o
O'Farrell's e peça um saca-rolhas emprestado; diz que é pro Henchy.
Diz que a gente devolve logo. Pode deixar a cesta aqui.

O menino retirou-se e Henchy começou a esfregar as mãos, dizendo
alegremente:

--- Pois é, afinal de contas ele não é tão mau assim. Pelo menos
mantém a palavra.

--- Não tem copo --- disse o velho.

--- Ah, isso não é problema, Jack --- disse Henchy. --- Muita gente
boa já bebeu no gargalo.

--- Em todo caso, é melhor do que nada --- disse O'Connor.

--- Ele não é um mau sujeito --- disse Henchy; --- é que está nas mãos de
Fanning por causa do empréstimo. Até que é bem-intencionado, à moda
dele.

O menino retornou trazendo o saca-rolhas. O velho abriu três garrafas e
estava devolvendo o saca-rolhas quando Henchy perguntou ao menino:

--- Quer um pouco?

--- Se o senhor quiser me dar, eu agradeço --- respondeu o menino.

O velho abriu outra garrafa, de má vontade, e entregou-a ao menino.

--- Quantos anos você tem? --- ele perguntou.

--- Dezessete --- respondeu o menino.

Como o velho não disse mais nada, o menino pegou a garrafa, disse:
\textit{Com os meus respeitos}, dirigindo-se a Henchy, bebeu a cerveja,
colocou a garrafa sobre a mesa e limpou a boca com a manga do paletó.
Então, pegou o saca-rolhas e retirou-se da sala, caminhando de lado
e murmurando urna despedida.

--- É assim que começa --- disse o velho.

--- É o primeiro passo --- disse Henchy.

O velho distribuiu as três garrafas e beberam todos ao mesmo tempo. Em
seguida, colocaram as garrafas sobre o console da lareira, ao alcance
da mão, e respiraram fundo, satisfeitos.

--- É, eu hoje trabalhei bastante --- disse Henchy, após uma breve
pausa.

--- Foi mesmo, John?

--- Foi, sim. Garanti um ou dois votos em Dawson Street, trabalhando
com Crofton. Aqui entre nós, Crofton é um bom sujeito, 
é claro, mas como cabo eleitoral é um fracasso. Fica mudo, olhando
pra cara das pessoas enquanto eu falo.

Nesse ponto, dois homens entraram na sala. Um, bastante gordo, usava
um traje de sarja azul que parecia prestes a escorregar de sua
figura arredondada. Tinha uma cara grande, com uma expressão que fazia
lembrar um bezerro, olhos azuis penetrantes e um bigode grisalho. O
outro, bem mais jovem e de aspecto mais frágil, tinha a cara magra e
bem-escanhoada. Usava um paletó de colarinho alto e um chapéu coco de
aba larga.

--- Olá, Crofton! --- exclamou Henchy ao sujeito gordo. --- Falando
no diabo\ldots{}

--- De onde veio toda essa bebida? --- perguntou o jovem. --- A vaca
deu leite?

--- Ah, como sempre, a primeira coisa que o Lyons vê, é a bebida! ---
exclamou O'Connor rindo.

--- É assim que vocês fazem campanha? --- disse Lyons. --- E Crofton e
eu lá fora na chuva gelada, angariando votos!

--- Ora, vá pro diabo! --- exclamou Henchy. --- Eu consigo mais votos
em cinco minutos do que vocês dois numa semana.

--- Abre aí duas garrafas, Jack --- disse O'Connor.

--- Como vou abrir --- disse o velho --- sem o saca-rolhas?

--- Espera, espera só um minuto! --- exclamou Henchy, levantando-se
bruscamente --- Vocês conhecem esse truque?

Pegou duas garrafas em cima da mesa e, levando-as ate o fogo,
colocou-as sobre a grelha. Voltou a sentar-se e tomou um gole no
gargalo. Lyons sentou-se na ponta da mesa, empurrou o chapéu para o
topo da cabeça e começou a balançar as pernas.

--- Qual das duas é a minha garrafa? --- ele perguntou.

--- Esta aqui, meu jovem --- disse Henchy.

Crofton sentara-se sobre uma caixa e olhava fixamente para a outra
garrafa. Estava calado por dois motivos. Primeiro, razão mais do que
suficiente, porque não tinha nada a dizer; segundo porque
considerava os companheiros inferiores a ele. Tinha sido cabo
eleitoral de Wilkimis, da facção conservadora, mas quando os
conservadores retiraram seu candidato e, escolhendo entre os males o
menor, deram seu apoio ao candidato nacionalista, ele foi contratado
para trabalhar para Mr. Tierney.

Em questão de minutos ouviu-se um \textit{Pok!}\ldots{} e a rolha da garrafa de
Lyons voou longe. Lyons pulou da mesa, foi até a lareira, pegou a
garrafa e voltou para a mesa.

--- Eu estava acabando de contar pra eles, Crofton --- disse Henchy
---, que conseguimos alguns votos importantes hoje.

--- Votos de quem? --- perguntou Lyons.

--- Olha, consegui Parkes, Atkinson e garanti Ward em Dawson Street.
Aquele é dos bons: grã-fino, velho conservador! \textit{Mas o seu candidato
não é nacionalista?} ele perguntou. \textit{É um homem decente}, disse eu.
\textit{Estará a favor de qualquer coisa que venha a beneficiar este país. É um
contribuinte de peso}, eu disse. \textit{Possui inúmeros imóveis na cidade e
três estabelecimentos comerciais; não seria vantajoso para ele manter
os impostos baixos? É um cidadão influente e respeitado}, disse eu,
\textit{cumpridor da lei, e não pertence a qualquer partido que seja}. E assim
que se deve falar com gente desse tipo.

--- E a respeito do discurso de boas-vindas ao rei? --- perguntou
Lyons, depois de dar um gole e estalar a língua.

--- Escuta --- disse Henchy. --- O que precisamos neste país, conforme
eu disse ao velho Ward, é de capital. A vinda do rei significa entrada
de divisas no país. Os cidadãos de Dublin vão se beneficiar. Vejam
todas aquelas fábricas ociosas lá perto das docas! Pensem no
dinheiro que pode ser gerado se as velhas indústrias, usinas,
moinhos e estaleiros forem reativados. E de capital que precisamos.

--- Escuta aqui, John --- disse O'Connor. --- Por que haveremos de dar
boas-vindas ao rei da Inglaterra? O próprio Parnell não\ldots{}

--- Parnell --- disse Henchy --- está morto. --- Agora, eu acho o
seguinte: o sujeito é impedido pela própria mãe de ser coroado e só
consegue sentar no trono quando já está com a cabeça grisalha. E uni
homem sensível e deseja o nosso bem. A meu ver, é um ótimo sujeito e
não é dado a frescuras. Ele deve pensar: \textit{A velha nunca se deu ao
trabalho de visitar os loucos irlandeses. Meu Deus, eu vou até lá ver
como eles são}. E nós vamos insultá-lo no momento em que vem nos fazer
uma visita de cortesia? Hein? Não é, Crofton?

Crofton assentiu com a cabeça.

--- Mas, afinal de contas --- disse Lyons em tom de discordância
---, como a gente sabe, a vida do Rei Eduardo não é lá\ldots{}

--- O que passou, passou --- disse Henchy. --- Eu o admiro. É um
sujeito comum, como você e eu. Costa de beber, é um tanto mulherengo,
talvez, mas tem espírito esportivo. Diabo, será que nós irlandeses não
conseguimos jogar limpo?

--- Está bem --- disse Lyons. --- Mas vamos analisar o caso de
Parnell.

--- Pelo amor de Deus --- disse Henchy ---, o que uma coisa tem a ver
com a outra?

--- Estou me referindo --- disse Lyons --- aos nossos ideais. Por que
haveríamos de dar boas-vindas a um sujeito desses? Você acha que
depois do que Parnell fez poderia continuar sendo nosso líder? Então,
por que haveríamos de homenagear Eduardo VII?.

Hoje é o aniversário de Parnell --- disse O'Connor; --- não vamos
mexerem feridas que já cicatrizaram. O homem está morto e debaixo da
terra e todos o respeitam, até os conservadores --- acrescentou
virando-se para Crofton.

\textit{Pok!} A rolha retardatária voou do gargalo da garrafa de Crofton.
Este levantou-se da caixa onde estava sentado e foi até a lareira. Ao
retornar a seu lugar, trazendo na mão a presa capturada, disse
com uma voz profunda:

--- O nosso partido o respeita porque ele foi um gentleman.

--- Exatamente, Crofton! --- exclamou Henchy com euforia. --- Era o
único homem capaz de lidar com aquele saco de gatos. \textit{Fora, seus
cachorros! Pra fora, seus vira-latas!} Foi assim que ele os tratou.
Entra, Joe! Entra! --- gritou, vendo Hynes à porta.

Hynes entrou, caminhando lentamente.

--- Abra mais uma garrafa de cerveja, Jack --- disse Henchy --- Ah,
esqueci de que não temos saca-rolha! Me passe aí uma garrafa, eu
coloco aqui perto do fogo.

O velho entregou-lhe outra garrafa e ele a depositou sobre a grelha.

--- Senta,Joe --- disse O'Connor ---, estamos justamente falando a
respeito do Chefe.

--- Pois é! --- exclamou Henchy.

Hynes sentou-se na parte lateral da mesa ao lado de Lyons e
ficou calado.

--- Pelo menos um sujeito --- disse Henchy --- não o renegou. Por
Deus, temos que reconhecer, Joe! Por Deus, você ficou do lado dele,
com muita coragem!

--- Ah, Joe --- disse O'Connor subitamente. --- Como é mesmo aquilo
que você escreveu, lembra-se? Está aí com você?

--- Isso mesmo! --- exclamou Henchy. --- Recite pra nós. Você já
ouviu, Crofton? Ouça agora: é algo fabuloso.

--- Vamos lá --- disse O'Connor. --- Vá em frente, Joe.

A princípio Hynes parecia não saber ao certo a que escrito se referiam
mas, após um momento de reflexão, disse:

--- Ah, já sei\ldots{} Claro, mas aquilo já passou.

--- Anda, homem, vamos! --- exclamou O'Connor.

--- Ssshh, ssshh --- fez Henchy. --- Agora, Joe!

Hynes hesitou um pouco mais. Então, em meio ao silêncio, tirou o
chapéu, colocou-o sobre a mesa,e pôs-se de pé. Dava a impressão de
estar ensaiando o poema mentalmente. Após uma longa pausa, anunciou:

{\itshape
\begin{center}
\versal{A MORTE DE PARNELL}

6 de outubro de 1891
\end{center}

Tossiu unia ou duas vezes para limpar a garganta e começou a recitar:

\begin{verse}
Está morto. Nosso Rei sem coroa está morto.\\
Ah, Erin, chore de dor e tristeza,\\
Pois está morto aquele que o bando\\
De modernos hipócritas abateu com frieza.

Mataram-lhe os cães covardes\\
Por ele próprio glorificados;\\
E as esperanças e os sonhos de Erin\\
Perecem com o rei mortificado.

Em palácios e choupanas\\
O coração irlandês, em desatino,\\
Chora de tristeza --- ele se foi,\\
Aquele que nos traçaria o destino.

Com ele Em alcançaria a fama,\\
E a bandeira verde gloriosa,\\
Seus estadistas, poetas e guerreiros,\\
Seriam reconhecidos de maneira honrosa.

Ele sonhava (tudo não passou de um sonho!)\\
Com a Liberdade: mas eis que enquanto lutava\\
Para conquistar seu ideal, a traição\\
Separou-o daquilo que tanto amava.

Malditas as mãos traidoras e covardes\\
Que com um beijo derrubaram seu Senhor,\\
Que o traíram, entregando-o à multidão\\
De padres aduladores, inimigos do amor.

Que a vergonha eterna perturbe\\
As consciências dos que tentavam\\
Macular, desonrar o grande nome\\
Daquele que tanto os repudiava.

Ele tombou como tombam os bravos,\\
Altivo, destemido e honrado,\\
Ena morte ora encontra-se unido\\
Aos heróis irlandeses do passado.

Que ruído nenhum lhe perturbe o sono!\\
Descanse em paz; já não precisa aspirar\\
Ambições humanas de outrora,\\
Nem as benesses da glória alcançar.

Conseguiram, conseguiram abatê-lo.\\
Mas, Erin, ouça, seu espírito poderia\\
Ressurgir das cinzas, tal qual a Fênix,\\
No alvorecer de qualquer dia,

Do dia em que nos trará o reino da Liberdade.\\
E nesse dia poderá a Irlanda\\
Na taça que erguer à Felicidade\\
Brindar a uma tristeza: à memória de Parnell.
\end{verse}\par}

Hynes voltou a sentar-se na beirada da mesa. Quando terminou a
recitação houve um momento de silêncio e, em seguida, uma salva de
palmas; até Lyons aplaudiu. As palmas continuaram durante alguns
instantes. Quando cessaram, os ouvintes beberam em silêncio nos
gargalos das garrafas.

\textit{Pok!} A rolha voou da garrafa de Hynes, mas este permaneceu sentado
sobre a mesa, enrubescido e com a cabeça descoberta. Parecia não ter
escutado o chamado.

--- Parabéns, Joe! --- exclamou O'Connor, tirando do bolso os
papelotes e o tabaco para disfarçar a emoção.

--- O que você achou do poema, Crofton? --- perguntou Henchy
enfaticamente. --- Não é muito bom?

Crofton disse que se tratava de um escrito excelente.

\chapter{Mãe}

\textsc{Mr.~Holohan,} vice-secretário da Eire Abu Society, durante quase um mês
percorrera toda a Dublin, com as mãos e os bolsos cheios de pedacinhos
de papel sujo, tomando providências com relação à organização de uma
série de recitais. Tinha unia perna mais curta do que a outra e por
isso os amigos chamavam-no de Hoppy Holohan.\footnote{ Em inglês, o
verbo \textit{to hop}, entre outros significados, quer dizer
mancar. O apelido sugere, também, o adjetivo \textit{happy},
``feliz''.} Percorreu toda a cidade, passou horas nas
esquinas discutindo e fazendo anotações; mas no final das contas foi
Mrs.  Kearney quem resolveu tudo.

Miss Devhin tornara-se Mrs. Kearney por pirraça. Tinha estudado num
excelente colégio de freiras onde aprendera francês e música. Por ser
pálida de natureza e por ter maneiras um tanto rígidas fizera poucas
amizades na escola. Quando atingira a idade de se casar fizeram-na
frequentar diversas residências onde seus talentos musicais e suas
maneiras se tornaram objeto de admiração. Sentava-se no centro do
círculo glacial de seus dotes, aguardando que algum proponente
ousasse penetrá-lo para oferecer-lhe uma vida resplandecente. Mas os
rapazes que encontrava eram tipos comuns; ela em nada os encorajava e
procurava consolar
seus desejos românticos devorando secretamente grandes quantidades
de bombons tipo lucum. No entanto, quando se aproximou a idade
limite e os amigos começaram a criticá-la, ela a todos calou
casando-se com Mr. Kearney, fabricante de botas que residia em Ormond
Quay.

Era bem mais velho do que ela. Sua prosa, sempre séria, irrompia, de
quando em vez, em meio a sua espessa barba castanha. No final do
primeiro ano do casamento Mrs. Kearney percebeu que um homem do
tipo de seu marido tinha mais utilidade do que um indivíduo romântico;
ela, contudo, nunca chegou a abandonar suas próprias ideias
românticas. Ele era abstêmio, comedido e religioso;
comungava toda primeira sexta-feira do mês, ocasionalmente
acompanhado dela, geralmente sozinho. Mas ela não chegara a
abandonar a religião e era para ele uma boa esposa. Quando iam a uma
festa mais cerimoniosa, bastava ela erguer levemente a sobrancelha
para que ele se levantasse e se despedisse e quando a tosse o
incomodava, ela cobria-lhe os pés com um edredom e preparava-lhe uma
bebida quente. Ele, por sua vez, era um pai exemplar. Fazia depósitos
semanais junto a determinada instituição para garantir que cada uma de
suas duas filhas ao completar a idade de vinte e quatro anos viesse a
dispor de um dote no valor de cem libras. Encaminhou a filha mais
velha, Kathleen, a um bom colégio de freiras, onde a mesma aprendeu
francês e música e, mais tarde, custeou-lhe os estudos no
Conservatório.

Todo ano, no mês de julho, Mrs. Kearney tinha a oportunidade de dizer
a uma de suas amigas:

--- Meu querido marido vai nos mandar passar algumas semanas em
Skerries.

Mas não era Skerries; era Howth ou Creystones.

Quando a Renascença irlandesa começou a ser reconhecida, Mrs. Kearney
decidiu tomar partido do nome da filha e contratou um professor
particular de irlandês. Kathleen e a irmã passaram a trocar com as
amigas cartões-postais de cenas irlandesas. Em domingos de festa,
quando Mr. Kearney levava a família à catedral, um pequeno grupo de
pessoas costumava reunir-se após a missa, na esquina da Cathedral
Street. Eram amigos dos Kearney
--- músicos ou membros do Partido Nacionalista --- e, quando os
mexericos esgotavam-se, trocavam apertos de mão, rindo ao ver tantas
mãos emaranhadas, e despediam-se falando irlandês. Em pouco tempo o
nome de Kathleen Kearney corria de boca em boca. Dizia-se que era
dotada de talento musical, além de ser ótima moça e que, ademais, era
defensora do movimento em prol do idioma nacional. Mrs. Kearney
sentia-se envaidecida com tudo isso. Por conseguinte, não se
surpreendeu quando um belo dia Mr. Holohan a procurou para convidar
Kathleen para acompanhar ao piano uma série de quatro grandes recitais
a serem promovidos no Antient Concert Rooms, por uma associação à qual
ele pertencia. Mrs. Kearney conduziu-o à sala de visitas, convidou-o
a sentar-se e serviu licor e doces numa salva de prata. Envolveu-se de
corpo e alma no projeto, apresentando e recusando ideias; finalmente,
firmaram um contrato que contemplava Kathleen com oito guineas, para
acompanhar ao piano os quatro grandes recitais.

Visto que Mr. Holohan era inexperiente em questões tão delicadas
como redação de material publicitário e elaboração de programas, Mrs.
Kearney orientou-o. Era uma mulher de tato. Sabia quais artistas
deveriam ter os nomes impressos inteiramente em maiúsculas bem como os
nomes que deveriam aparecer em maiúsculas e minúsculas. Sabia que o
primeiro tenor não gostaria de entrar em cena em seguida ao número
cômico apresentado por Mr. Mead. Com o intuito de prender a atenção
da plateia, intercalou no programa as peças mais fracas e os
clássicos de sucesso. Mr. Holohan visitava-a diariamente para
pedir-lhe a opinião sobre diversos aspectos. Ela era sempre amável e
acessível, na verdade, acolhedora. Colocava a garrafa de licor diante
dele e dizia:

--- Não faça cerimônia! Não faça cerimônia!

Tudo correu muito bem. Mrs. Kearney comprou na loja Brown Thomas uma
linda peça de cetim cor-de-rosa para reformar a parte da frente do
vestido de Kathleen. Custou caro, mas há ocasiões em que uma despesa
extra é justificável. Comprou uma dúzia de ingressos a dois shillings
cada para a última apresentação e enviou-os àqueles amigos que caso
não recebessem o ingresso provavelmente não compareceriam. Não se
esqueceu de nada
e, graças a ela, todas as providências cabíveis foram devidamente
tomadas.

Os recitais estavam marcados para quarta, quinta, sexta e sábado.
Quando Mrs. Kearney chegou ao Antient Concert Rooms na noite de
quarta-feira acompanhada da filha, não gostou do que viu. Alguns
rapazes com tarjas azuis nos paletós estavam parados no vestíbulo;
nenhum deles usava traje a rigor. Entrou acompanhada da filha e um
olhar de relance pela porta aberta da sala de concertos esclareceu-lhe
o motivo da ociosidade dos recepcionistas. Por um momento chegou a
achar que tinha se enganado quanto ao horário. Mas não, faltavam vinte
minutos para as oito.

No camarim foi apresentada ao secretário da Associação, Mr.
Fitzpatrick. Ela sorriu e apertou-lhe a mão. Era um sujeito de baixa
estatura, de rosto branco e inexpressivo. Reparou que ele usava um
chapéu marrom displicentemente caído de lado e que sua voz era
monocórdia. Enquanto conversava com ela, mascou a ponta do programa
que trazia na mão, reduzindo-a a uma papa. Não parecia ser do tipo que
se deixava abalar por decepções.

Mr. Holohan entrava seguidamente no camarim trazendo notícias da
bilheteria. Músicos e cantores conversavam um pouco nervosos,
olhavam-se a todo momento no espelho e enrolavam e desenrolavam suas
partituras. Quando já eram quase oito e meia, as poucas pessoas
presentes na sala começaram a demonstrar impaciência. Mr. Fitzpatrick
apareceu, sorriu inexpressivamente para a plateia e disse:

--- Muito bem, senhoras e senhores, creio que devemos iniciar o
espetáculo.

Mrs. Kearney retribuiu-lhe com um olhar de desprezo a frase, cuja
última sílaba fora pronunciada sem a menor expressão, e disse à filha,
para animá-la:

--- Está pronta, querida?

Na primeira oportunidade chamou Mr. Holohan de lado e pediu-lhe que
explicasse o que estava acontecendo. Mr. Holohan não tinha qualquer
explicação. Disse que o comitê enganara-se ao programar quatro
recitais, que quatro era demais.

--- E os artistas! --- disse Mrs. Kearney. --- A gente vê que estão se
esforçando, mas na verdade são muito ruins.

Mr. Holohan admitiu que os artistas eram ruins, mas o comitê, disse
ele, tinha decidido deixar um pouco de lado os três primeiros recitais
e reunir os grandes talentos na noite de sábado. Mrs. Kearney nada
retrucou, mas, à medida que os números medíocres se sucediam no palco
e que o pequeno número de pessoas na plateia diminuía, começou a
sentir arrependimento por ter gasto dinheiro com um recital daqueles.
Havia algo que a desagradava em tudo aquilo e o sorriso amarelo de Mr.
Fitzpatrick irritava-a profundamente. Mesmo assim, resolveu permanecer
calada e aguardar o desfecho da situação. O recital terminou pouco
antes das dez horas e todos retiraram-se rapidamente.

O recital da noite de quinta-feira atraiu mais público, mas Mrs.
Kearney notou imediatamente que a maioria das pessoas entrara de
graça. A plateia comportou-se de maneira indecorosa, como se a
apresentação não passasse de um ensaio geral. Mr. Fitzpatrick parecia
estar se divertindo; não percebia que Mrs. Kearney o observava
indignada. Ele havia se posicionado num canto do palco e, a todo
momento, esticava a cabeça por trás da cortina e trocava risadinhas
com dois amigos que se encontravam no balcão. Na mesma noite Mrs.
Kearney ficou sabendo que o recital de sexta-feira seria cancelado e
que o comitê moveria céus e terras para garantir casa cheia na noite
de sábado. Ao saber do cancelamento, procurou Mr. Holohan.
Interpelou-o no momento em que ele corria mancando para levar a uma
moça um copo de limonada e perguntou-lhe se aquilo que escutara tinha
fundamento. Sim, tinha fundamento.

--- E, mas, logicamente, isso não altera o contrato --- ela disse.

--- O contrato prevê quatro recitais.

Mr. Holohan estava com muita pressa; pediu-lhe que falasse com Mr.
Fitzpatrick. Mrs. Kearney estava começando a ficar preocupada. Chamou
Mr. Fitzpatrick de lado e disse a ele que Kathleen tinha sido
contratada para quatro recitais e que, decerto, nos termos do
contrato, deveria receber o valor estipulado, independentemente do
número de recitais apresentados. Mr. Fitzpatrick, que custou a
compreender a que ela se referia, declarou-se incapaz de resolver o
problema e disse que levaria o caso ao comitê. A raiva que Mrs.
Kearney sentia começou a transparecer
nas maçãs do rosto e foi com muito esforço que se controlou para não
perguntar:

--- E quem compõe esse tal de comitê, por gentileza?

Sabia contudo que tal pergunta não conviria a uma senhora de classe;
portanto, calou-se.

Na manhã de sexta-feira as principais ruas de Dublin foram invadidas
por meninos com pacotes de folhetos publicitá rios. Chamadas
especiais apareceram nos jornais de edição vespertina, lembrando aos
amantes da música o grande espetáculo que lhes aguardava na noite
seguinte. Mrs. Keamey sentia-se mais confiante mas achou por bem
relatar ao marido a razão de sua preocupação. Este ouviu o relato
atentamente e disse que talvez fosse melhor acompanhá-la na noite de
sábado. Ela concordou. Respeitava o marido assim como respeitava a
Empresa de Correios e Telégrafos, algo seguro, confiável, de porte; e
embora tivesse conhecimento do número reduzido dos talentos do
companheiro, reconhecia-lhe o valor abstrato enquanto ser humano do
sexo masculino. Sentia-se satisfeita com o fato de ele ter tido a
ideia de acompanhá-la. Recapitulou mentalmente os planos.

Chegou então a noite do grande recital. Mrs. Keamey, acompanhada do
marido e da filha, chegou ao Antient Concert Rooms quarenta e cinco
minutos antes da hora marcada para o início do espetáculo. Por azar a
noite estava chuvosa. Mrs. Kearney deixou a roupa e as partituras da
filha sob os cuidados do marido e percorreu o teatro à procura de Mr.
Holohan e Mr. Fitzpatrick. Não conseguiu encontrá-los. Perguntou aos
recepcionistas se algum membro do comitê encontrava-se na sala de
concertos e, com muito custo, um recepcionista trouxe uma tal de Miss
Beirne, a quem Mrs. Keamey declarou que desejava falar com um dos
secretários. Miss Beirne disse que estes deveriam chegar a qualquer
momento e perguntou a Mrs. Kearney em que poderia ser útil. Mrs.
Kearney olhou inquisitivamente para o rosto envelhecido da mulher,
petrificado diante dela numa expressão de confiança e entusiasmo, e
respondeu:

--- Não é nada, obrigada!

A mulher disse que esperava ver a sala repleta. Ficou olhando a chuva
até que a tristeza da rua molhada lhe apagou do rosto
retorcido toda a confiança e todo o entusiasmo. Então suspirou e
disse:

--- Pois é, fizemos todo o possível, a senhora sabe.

Mrs. Kearney precisava retornar ao camarim.

Os artistas estavam começando a chegar. O baixo e o segundo tenor já
estavam lá. O baixo, Mr. Duggan, era um jovem esbelto com um bigode
preto e, ralo. Era filho do porteiro de um edifício no centro da
cidade e, quando menino, cantava umas notas graves e prolongadas que
ressoavam no interior do saguão do prédio. De origem humilde,
conseguira subir na vida e tornar-se um cantor de primeira linha. Já
havia atuado em grandes óperas. Certa noite, quando o cantor
principal adoeceu, ele fez o papel do rei na ópera \textit{Maritana}, no
Queen's Theatre. Cantou colhi muito sentimento e grande volume de voz
e foi calorosamente recebido pelas galerias. Infelizmente, não causou
maior impressão porque sem querer limpou o nariz uma ou duas vezes com
a mão enluvada. Era despretensioso e falava pouco. Falava tão macio
que os erros de gramática passavam despercebidos e por causa da voz
nunca bebia nada além de leite. Mr. Bell, o segundo tenor, era um
sujeito alourado e de baixa estatura que uma vez por ano participava
dos concursos em Feis Ceoil. Na quarta tentativa recebera uma
medalha de bronze. Estava extremamente nervoso e sentia-se
extremamente ameaçado pelos outros tenores e disfarçava o
nervosismo através de uma amabilidade exagerada. Tinha prazer em
revelar às pessoas a provação que um recital representava para ele.
Por isso, ao avistar Mr. Duggan, dirigiu-se a ele e perguntou:

--- Também vai participar?

--- Vou --- respondeu Mr. Duggan.

Mr. Bell sorriu para o companheiro de sofrimento, estendeu a mão e
disse:

--- Aperte aqui!

Mrs. Kearney passou pelos dois jovens e foi até a extremidade da
cortina para espiar a sala. Os lugares estavam sendo ocupados
rapidamente e um burburinho agradável circulava no auditório. Ela
voltou e falou em particular com o marido. A conversa era obviamente a
respeito de Kathleen, pois olhavam seguidamente para ela, que
conversava com uma amiga, Miss Healy, a contralto,
afiliada ao Partido Nacionalista. Unia mulher desconhecida e
desacompanhada, de rosto pálido, atravessou a sala. As mulheres
seguiam com olhos penetrantes o vestido azul um tanto desbotado que
se esticava para lhe encobrir o corpo magro. Alguém disse que se
tratava de Madame Glynn, a soprano.

--- De onde será que desenterraram essa --- disse Kathleen a Miss
Healy. --- Nunca ouvi falar nela.

Miss Healy foi obrigada a rir. Mr. Holohan entrou mancando no camarim
naquele momento e as duas jovens perguntaram a ele quem era a
desconhecida. Mr. Holohan disse que se tratava de Madame Glynn e que
viera de Londres. Madame Clymin colocou-se no canto da sala,
empunhando firmemente a partitura enrolada e de vez em quando mudando
a direção do seu olhar assustado. A sombra escondeu-lhe o vestido
desbotado mas, por vingança, salientou-lhe as reentrâncias da
clavícula. O burburinho da plateia estava cada vez mais forte. O
primeiro tenor e o barítono chegaram juntos. Estavam elegantemente
vestidos; eram robustos e bonachões e emprestaram à companhia um
certo glamour.

Mrs. Kearney trouxe a filha até o local onde os dois se
encontravam e lhes dirigiu amavelmente a palavra. Pretendia
entrosar-se bem com a dupla mas, enquanto esforçava-se para ser
gentil, seus olhos seguiam Mr. Holohan que, puxando da perna, fazia
suas incursões ardilosas. Na primeira oportunidade, desculpou-se e
partiu atrás do manco.

--- Mr. Holohan, eu queria ter uma palavrinha com o senhor 
--- ela disse.

Encaminharam-se para um canto do corredor. Mrs. Kearney perguntou-lhe
quando a filha seria paga. Mr. Holohan disseque tais questões eram
com Mr. Fitzpatrick. Mrs. Kearney retrucou que não tinha nada a tratar
com Mr. Fitzpatrick, que a filha assinara um contrato para receber
oito guineas e que haveria de ser paga. Mr. Holohan disse que o
assunto não era de sua alçada.

--- Como não é de sua alçada? --- perguntou Mrs. Kearney. --- Não foi o
senhor mesmo que trouxe o contrato? Seja lá como for, se não é de sua
alçada, é da minha e pretendo cuidar direitinho do assunto.

--- É melhor a senhora falar com Mr. Fitzpatrick --- disse Mr. Holohan
com distância.

Não tenho nada a tratar com Mr. Fitzpatrick --- repetiu Mrs. Kearney.
--- Tenho o contrato e pretendo fazer valer o que foi acertado.

Quando retornou ao camarim suas faces estavam levemente coradas. O
ambiente estava alegre. Dois sujeitos de sobretudo obstruíam a frente
da lareira e conversavam informalmente com Miss Healy e o barítono.
Um era repórter do \textit{Freeman} e o outro era Mr. O'Madden Burke. O
repórter do \textit{Freeman} viera informar que não poderia assistir ao
recital pois precisava cobrir a conferência que um padre americano
faria na Mansion House. Instruiu-os a deixar um artigo em nome dele
na sede do \textit{Freeman}; ele se encarregaria de incluí-lo na edição.
Tinha a cabeça grisalha, uma voz agradável e bons modos. Segurava nos
dedos um charuto apagado e o cheiro do tabaco pairava a sua volta.
Não tinha intenção de se demorar ali porque recitais, músicos e
cantores deixavam-no extremamente entediado, mas permaneceu algum
tempo encostado ao console da lareira. Miss Healy estava bem em
frente a ele, falando e rindo. Era suficientemente maduro em termos de
idade para compreender a razão de toda aquela amabilidade e
suficientemente jovem em termos de espírito para tirar proveito do
momento. O calor, o aroma e a coloração do corpo da mulher
estimulavam-lhe os sentidos. Tinha a agradável consciência de que
era por sua causa que aquele colo arfava, de que o riso, o perfume e
os olhares sugestivos eram um tributo a ele. Quando já não podia mais
ficar, despediu-se dela pesaroso.

--- O'Madden Burke vai escrever o artigo --- ele explicou a Mr.
Holohan --- e eu me encarrego da publicação.

--- Muito obrigado, Mr. Hendrick --- disse Mr. Holohan. --- Eu sei
que o senhor se encarregará da publicação. Mas, não vai aceitar nada
antes de ir embora?

--- Não seria mal --- disse Mr. Hendrick.

Os dois seguiram por umas passagens sinuosas, subiram uma escada
escura e chegaram a uma saleta isolada, onde um dos recepcionistas
abria garrafas para um pequeno grupo de homens. Um deles era Mr.
O'Madden Burke que por instinto descobrira a
saleta. Era idoso e afável e, quando parado, equilibrava o corpo
volumoso com o auxílio de um longo guarda-chuva de seda. Seu nome
grandiloquente era o guarda-chuva moral no qual equilibrava a
delicada situação de suas finanças. Era minto respeitado.

Enquanto Mr. Holohan recepcionava o repórter do \textit{Freeman}, Mrs. Kearney
falava tão animadamente com o marido que este foi obrigado a lhe pedir
que abaixasse o tom de voz. A conversa entre as outras pessoas
presentes no camarim havia se tornado um tanto tensa. Mr. Bell, o
primeiro a apresentar-se, estava a postos, com a partitura na mão, mas
a pianista não dava sinal de vida. Era evidente que algo estava
errado. Mr. Kearney tinha o olhar parado e cofiava a barba, enquanto
Mrs. Kearney cochichava algo no ouvido de Kathleen, com uma exaltação
contida. Da sala de concertos ouvia-se o público impaciente, batendo
palmas e pés. O primeiro tenor, o barítono e Miss Healy estavam lado
a lado, aguardando tranquilamente num canto; Mr. Bell, entretanto,
estava com os nervos bastante abalados por recear que o público
achasse que o atraso era culpa sua.

Mr. Holohan e Mr. O'Madden Burke entraram no camarim. Imediatamente
Mr. Holohan deu-se conta da tensão que pairava no ar. Aproximou-se de
Mrs. Kearney e falou-lhe energicamente. Enquanto falavam, o barulho na
sala aumentou. Mr. Holohan ficou vermelho e nervoso. Falava pelos
cotovelos, mas Mrs. Kearney repetia secamente:

--- Ela não vai entrar em cena. Vai ter que receber as oito guineas.

Mr. Holohan apontou desesperadamente para a sala, onde a plateia
aplaudia e batia com os pés no chão. Apelou para Mr. Kearney e para
Kathleen. Mas Mr. Kearney continuava a cofiar a barba, e Kathleen
abaixou os olhos e moveu o bico do sapato novo; disse que não era
culpa dela. Mrs. Kearney repetiu:

--- Ela não entra em cena sem receber.

Após um breve bate-boca, Mr. Holohan saiu às pressas, mancando. O
silêncio abateu-se sobre o camarim. Quando a tensão provocada pelo
silêncio ficou insuportável, Miss Healy disse ao barítono:

--- Você esteve com Mrs. Pat Campbell esta semana?

O barítono respondeu que não mas que soubera que ela passava bem.
A conversa parou por ali. O primeiro tenor abaixou a cabeça e começou
a contar os elos da corrente dourada que trazia à cintura, sorrindo e
cantarolando notas aleatórias para checar o efeito da voz na cavidade
frontal. De vez em quando alguém olhava para Mrs. Kearney.

O barulho do auditório estava ensurdecedor no momento em que Mr.
Fitzpatrick irrompeu no camarim, seguido por Mr. Holohan, ofegante. As
palmas e o ruído dos pés agora eram acompanhados de assobios. Mr.
Fitzpatrick trazia na mão algum dinheiro. Contou quatro notas,
entregou-as a Mrs. Kearney e disse que receberia a outra metade no
intervalo. Mrs. Kearney disse:

--- Faltam quatro shillings.

Mas Kathleen levantou a barra do vestido e disse: \textit{Vamos, Mr. Bell},
que tremia como vara verde. O cantor e a pianista entraram juntos. O
barulho na sala de concertos abrandou. Seguiu-se uma breve pausa: e
então ouviu-se o piano.

A primeira parte do recital foi um sucesso, à exceção do número
apresentado por Madame Glynn. A pobre mulher cantou \textit{Killarney} com uma
voz fraca e ofegante, com todos aqueles floreios ultrapassados de
entonação e pronúncia que a seu ver atribuíam elegância a sua
interpretação. Dava a impressão de ter ressuscitado de um velho
guarda-roupa de teatro e as galerias zombaram de seus trinados agudos
e melosos. O primeiro tenor e a contralto, em contrapartida, fizeram a
casa vir abaixo. Kathleen executou uma seleção de peças irlandesas e
foi generosamente aplaudida. A primeira parte do programa foi
encerrada com um inflamante poema patriótico, declamado por unia jovem
que trabalhava com um grupo de teatro amador. Os versos receberam os
aplausos merecidos e os homens saíram para o intervalo, satisfeitos.

Enquanto isso o ambiente no camarim parecia eletrizado. Em uni canto
estavam reunidos Mr. Holohan, Mr. Fitzpatrick, Miss Beirne, dois
recepcionistas, o barítono, o baixo e Mr. O'Madden Burke. Mr. O'Madden
Burke afirmava ter sido aquela a situação mais infame que
presenciara em toda a sua vida. A carreira de Miss Kathleen Kearney
estava daquele dia em diante liquidada em Dublin, ele dizia.
Perguntaram ao barítono o que pensava da
conduta de Mrs. Kearney. Ele preferia não se expressar a respeito do
assunto. Tinha recebido a sua parte e não queria criar caso com
ninguém. Disse, contudo, que Mrs. Kearney poderia ter tido um pouco de
consideração pelos demais artistas. Recepcionistas e secretários
discutiam acirradamente sobre o que deveria ser feito na hora do
intervalo.

--- Concordo com Miss Beirne --- disse Mr. O'Madden Burke.

--- Não devemos pagar mais nada.

No outro canto do camarim encontravam-se Mrs. Kearney e o marido, Mr.
Bell, Miss Healy e a jovem que recitara o poema patriótico. Mrs.
Kearney dizia que o comitê a tratara de modo vexatório. Não poupara
despesas nem esforços e era recompensada daquela maneira. Pensavam
que estavam lidando apenas com uma menina e que, portanto, podiam
fazer o que bem entendessem. Mas ela mostraria que estavam
enganados. Jamais a teriam tratado daquela maneira se ela fosse homem.
Mas os direitos de sua filha seriam respeitados: ninguém a passaria
para trás. Se não pagassem até o último centavo ela faria um escândalo
em Dublin. Logicamente sentia muito pelos demais artistas. Mas não
tinha outra alternativa. Pediu a opinião do segundo tenor e este
respondeu que a seu ver ela não tinha sido tratada corretamente. Em
seguida pediu a opinião de Miss Healy. No fundo Miss Healey queria
juntar-se ao outro grupo, mas não tinha coragem de fazê-lo porque era
grande amiga de Kathleen e frequentadora da casa dos Kearney.

Assim que terminou a primeira parte Mr. Fitzpatrick e Mr. Holohan
dirigiram-se a Mrs. Kearney para informá-la de que as outras quatro
guineas seriam pagas após a reunião do comitê, a ser realizada na
quinta-feira da semana seguinte, e que, caso a filha não tocasse na
segunda parte do recital, o comitê consideraria o contrato
rescindido e não pagaria mais nada.

--- Ainda não vi comitê nenhum --- disse Mrs. Kearney com indignação.
--- Minha filha tem um contrato. Ou recebe as oito guineas ou não põe
o pé naquele palco.

--- A senhora me causa espanto, Mrs. Kearney --- disse Mr. Holohan.
--- Nunca pensei que nos trataria dessa maneira.

--- E a maneira que os senhores me trataram? --- perguntou Mrs.
Kearney.

Seu rosto estava tomado por um rubor irado e parecia prestes a agredir
alguém.

--- Exijo meus direitos --- ela disse.

--- A senhora deveria agir com um pouco de decência --- disse Mr.
Holohan.

--- Ah, deveria mesmo?\ldots{} E por que não recebo uma resposta decente ao
perguntar quando minha filha será paga?

Atirou a cabeça para trás e falou com um tom de voz desafiador:

--- Procurem os secretários. Não tenho nada a ver com isso. Por tudo o
que fiz eu deveria exigir até mais.

--- Achei que a senhora tivesse um mínimo de compostura --- disse Mr.
Holohan, afastando-se bruscamente.

Dali em diante, a conduta de Mrs. Kearney foi criticada por todos;
todos concordaram com a atitude do comitê. Ela ficou parada próximo à
porta, pálida de ódio, gesticulando e discutindo com o marido e a
filha. Esperou até chegar o momento do início da segunda parte na
esperança de que os secretários a procurassem. Mas Miss Healy
gentilmente concordara em acompanhar uma ou duas peças. Mrs. Kearney
foi obrigada a dar passagem ao barítono e à nova pianista que se
encaminhavam para o palco. Ficou imóvel por um instante como uni
irado ícone de pedra e, quando as primeiras notas da canção lhe
feriram os ouvidos, agarrou o xale da filha e disse ao marido:

--- Chame um coche!

O homem partiu imediatamente. Mrs. Kearney envolveu a filha com o xale
e seguiu o marido. Ao passar pela porta, deteve-se e olhou firme nos
olhos de Mr. Holohan.

--- O senhor vai se ver comigo --- ela disse.

--- Pois eu não quero mais nem ver a senhora --- disse Mr. Holohan.

Kathleen seguiu timidamente a mãe. Mr. Holohan pôs-se a andar de um
lado ao outro do camarim, para ver se conseguia refrescar-se, pois
sentia o rosto ardendo em chamas.

--- Que senhora de classe! --- ele dizia. --- Ah, que senhora de classe!

--- Você agiu bem, Holohan --- disse Mr. O'Madden Burke, apoiando-se
no guarda-chuva em sinal de aprovação.

\chapter{Graça}

\textsc{Dois senhores} que se encontravam no banheiro naquele momento tentaram
levantá-lo; mas ele estava inerte, encolhido ao pé da escada na qual
havia tombado. Conseguiram virá-lo de barriga para cima. O chapéu
tinha ido parar a alguns metros de distância do corpo e sua roupa
tinha se sujado com a imundice do local onde caíra de cara no chão.
Estava de olhos fechados e ao respirar emitia um ruído como um ronco.
Um filete de sangue escorria-lhe do canto da boca.

Os dois senhores e um garçom carregaram-no escada acima e deitaram-no
no chão do bar. Em poucos minutos o homem estava cercado de um grimpo
de curiosos. O gerente do bar perguntou em voz alta quem era aquele
homem e quem o acompanhava. Ninguém sabia mas um dos garçons disse
que tinha lhe servido uma pequena dose de rum.

--- Ele estava sozinho? --- perguntou o gerente.

--- Não, senhor. Tinha dois sujeitos com ele.

--- E onde eles foram?

Ninguém sabia; uma voz gritou:

--- Abre a roda, deixa ele respirar. Está desmaiado.

A roda abriu e voltou a fechar como um elástico. Uma escura medalha de
sangue tinha se formado no mosaico do assoalho,
próximo à cabeça do homem. O gerente, assustado com a palidez cinzenta
estampada no rosto do sujeito, mandou chamar a polícia.

Desabotoaram-lhe o colarinho e desfizeram-lhe o nó da gravata. Ele
abriu os olhos por um instante, suspirou e voltou a cerrá-los. Um dos
senhores que o havia carregado escada acima trazia na mão um chapéu de
seda imundo. O gerente continuava a perguntar se alguém conhecia o
ferido ou sabia aonde tinham ido os sujeitos que o acompanhavam. A
porta do bar abriu-se e um policial gigantesco entrou. A pequena
multidão que o seguira pelo beco se detivera do lado de fora da porta,
acotovelando-se para olhar através do vidro.

O gerente começou imediatamente a relatar o que sabia. O policial,
jovem e com traços faciais marcados e rígidos, ouviu o relato. Movia a
cabeça lentamente para a direita e para a esquerda, em direção ao
gerente e ao indivíduo estendido no assoalho, como se temesse estar
sendo vítima de alguma alucinação. Em seguida, tirou as luvas, pegou
uma caderneta que trazia presa ao cinto, molhou a ponta do lápis na
língua e preparou-se para fazer o interrogatório. Perguntou com um
sotaque desconfiado, de provinciano:

--- Quem é este homem? Qual o seu nome e endereço?

Um jovem vestido com traje de ciclista abriu caminho na roda de
espectadores. Ajoelhou-se ao lado do ferido e pediu água. O policial
também ajoelhou-se, para ajudar. O rapaz limpou o sangue que
escorria da boca do ferido e pediu um pouco de brandy. O policial
repetiu o pedido algumas vezes com um tom de voz autoritário até que
um garçom chegou correndo com o copo na mão. Enfiaram o brandy pela
garganta do homem. Dentro de poucos segundos ele abriu os olhos e
olhou em volta de si mesmo. Contemplou a roda de caras e então,
compreendendo o que havia se passado, tentou pôr-se de pé.

--- O senhor está melhor agora? --- perguntou o rapaz com roupa de
ciclista.

--- \ldots{}tou, sim; não \ldots{}oi \ldots{}ada --- disse o ferido, tentando
levantar-se.

Com a ajuda de algumas pessoas, conseguiu levantar-se. O gerente
disse alguma coisa a respeito de hospital e alguns
circunstantes deram palpites. Colocaram na cabeça do homem o chapéu de seda
amarfanhado. O policial perguntou:

--- Onde o senhor mora?

O homem, sem responder, começou a enroscar a ponta do bigode. Tentou
minimizar o acidente. Aquilo não tinha sido nada, disse ele; apenas um
pequeno acidente. Falava com uma voz engrolada.

--- Onde o senhor mora? --- repetiu o policial.

O homem pediu que chamassem um coche. O pedido estava em discussão
quando um indivíduo de pele clara, alto e ágil, vestindo um sobretudo
amarelo, aproximou-se, vindo do fundo do bar. Ao ver a cena, gritou:

--- Ei, Tom, o que houve, companheiro?

--- \ldots{}ão \ldots{}oi \ldots{}ada --- disse o homem.

O recém-chegado examinou a figura deplorável que tinha diante de si,
virou-se para o policial e disse:

--- Pode deixar, seu guarda. Eu levo ele pra casa.

O policial elevou a mão ao capacete e respondeu:

--- Perfeitamente, Mr. Power!

--- Vamos, Tom --- disse Mr. Power, segurando o amigo pelo braço. ---
Não quebrou nada. Hein? Pode andar?

O jovem ciclista segurou o outro braço do homem e o círculo de pessoas
abriu-se.

--- O que foi que aconteceu, homem? --- perguntou Power.

--- Ele rolou escada abaixo --- disse o rapaz.

--- \ldots{}sssou-lhe \ldots{}uito \ldots{}ato, \ldots{}meu \ldots{}ovem --- disse o
acidentado.

--- Não há de quê.

--- \ldots{}amos \ldots{}omar um \ldots{}aguinho?

--- Agora não. Agora não.

Os três homens saíram do bar e a pequena multidão escoou pela porta,
seguindo rua acima. O gerente acompanhou o policial até a escada para
este examinar a cena do acidente. Chegaram à conclusão de que o homem
tinha pisado em falso. Os fregueses voltaram para o balcão e um
empregado do bar começou a limpar as manchas de sangue no assoalho.

Quando chegaram em Grafton Street, Power assobiou para chamar um
coche. O acidentado voltou a dizer, da melhor maneira possível:

--- \ldots{}sssou-lhe \ldots{}uito \ldots{}ato, \ldots{}mmeu \ldots{}ovem. Gos\ldots{}aria de
vol\ldots{}ar a \ldots{}ê-lo. Mmmeu \ldots{}ome é Ker\ldots{}nan.

O susto e a dor fizeram com que ficasse um pouco sóbrio.

--- Não foi nada --- disse o rapaz.

Trocaram um aperto de mão. Kernan foi alçado para dentro do coche e,
enquanto Power dava instruções ao motorista, ele tornou a expressar
sua gratidão ao rapaz e disse que era uma pena não poderem tomar um
trago juntos.

--- Fica pra outra vez --- disse o jovem.

O coche partiu em direção a Wetsmoreland Street. Quando passaram pelo
Ballast Office o relógio marcava nove e meia. Um vento leste cortante
soprava proveniente do estuário do rio. Kernan estava encolhido de
frio. O amigo perguntou-lhe como tinha ocorrido o acidente.

--- \ldots{}ão \ldots{}osso \ldots{}alar --- ele respondeu. --- Ma\ldots{}uquei a
\ldots{}íng\ldots{}ua.

--- Deixa eu ver.

O antigo esticou a cabeça por cima do banco da frente para olhar a boca
de Kernan, mas não pôde ver nada. Acendeu um fósforo e, protegendo a
chama com as mãos em formato de concha, voltou a espiar a boca,
obedientemente aberta por Kernan. O balanço do coche fazia a chama
aproximar-se e distanciar-se da boca aberta. Os demites e a gengiva
inferior estavam cobertos de sangue coagulado e um minúsculo pedaço da
língua tinha sido decepado. O fósforo apagou-se.

--- Tá feio --- disse Power.

--- \ldots{}ão \ldots{}oi \ldots{}ada --- disse Kernan, fechando a boca e
suspendendo a gola do paletó imundo para proteger a garganta.

Mr. Kernan era caixeiro-viajante, da velha-guarda, e acreditava na
dignidade da profissão. Jamais circulava no centro da cidade sem um
chapéu de seda decente e polainas. Graças a esses dois itens do
vestuário, dizia ele, um indivíduo é capaz de passar por qualquer
inspeção. Cultuava a memória de Napoleão, o grande Blackwhite, cuja
tradição evocava, ora imitando-o, ora contando lendas a seu respeito.
Quanto às práticas comerciais modernas, a
única que observou foi a instalação de um pequeno escritório em Crowe
Street, em cuja janela se via o nome e o endereço de sua firma ---
London, \textsc{e.c.} No console da lareira do pequeno escritório via-se um
pequeno batalhão de la tinhas de chumbo e sobre a mesa diante da
janela quatro ou cinco tigelas de louça que geralmente continham um
líquido negro. Nessas tigelas Mr. Kernan tomava chá. Bebia um gole,
degustava e em seguida cuspia o chá na grelha da lareira. Então
punha-se a elucubrar.

Mr. Power, bem mais jovem, trabalhava no Royal Irish
Constabulary Office, a polícia irlandesa, sediada em Dublin
Castle. A curva de sua ascensão social interceptava a curva
do declínio do amigo, mas a decadência de Kernan era
suavizada pelo fato de que alguns dos amigos que o conheceram
no auge do sucesso ainda o estimavam como pessoa. Power era um
desses amigos. Suas dívidas misteriosas tinham se tornado
célebres em seu círculo de amizades. Era um homem charmoso e
alegre.

O coche parou em frente a uma casa modesta em Glasnevin Road e Kernan
foi amparado até a porta. A esposa colocou-o na cama enquanto Power,
que permanecera no andar de baixo, na cozinha, perguntava às crianças
o nome da escola que frequentavam e em que cartilha estavam. As
crianças --- duas meninas e um menino, cientes da prostração do pai e
da ausência da mãe, começaram a pular em volta dele. Os modos e a
linguagem das crianças surpreenderam Power que franziu o cenho com ar
pensativo. Após algum tempo, Mrs. Kernan entrou na cozinha e
exclamou:

--- Que quadro! E, um dia desses ele vai se acabar, por Deus! Tá
bebendo desde sexta-feira.

Power teve o cuidado de deixar claro que não tinha nada a ver com
aquilo, que encontrara Kernan por mera coincidência. Mrs. Kernan,
lembrando-se dos préstimos de Mr. Power, por ocasião de
desentendimentos domésticos, e dos empréstimos, que embora pequenos
sempre chegavam em boa hora, disse:

 --- Ah, num precisa dizer nada, Mr. Power. Sei que o senhor é
amigo dele; e num é como aqueles outros que andam com ele e
que num valem nada. Só prestam mesmo pra ficar do lado dele
enquanto ele tem dinheiro no bolso e pra separar ele da mulher e
da família. Que amigos! Quem tava com ele hoje, o senhor pode me
dizer?

Power sacudiu a cabeça e permaneceu calado.

--- Desculpa --- ela continuou ---, mas eu num tenho nada dentro de
casa pra oferecer pro senhor. Mas se o senhor esperar uni minutinho eu
mando buscar qualquer coisa no Fogarty's ali na esquina.

Power levantou-se.

--- A gente estava esperando que ele chegasse em casa com dinheiro.
Parece que ele nunca se lembra que tem casa.

--- Que é isso, Mrs. Kernan! --- disse Power. --- Vamos fazer com que
ele comece uma vida nova. Vou falar com o Martin. Ele vai ajudar.
Qualquer noite dessas passaremos por aqui para conversar a respeito.

Ela o acompanhou até a porta. O cocheiro andava de um lado para o
outro na calçada, sacudindo os braços para manter-se aquecido.

--- Foi muita bondade do senhor trazer ele em casa --- ela disse.

--- Não foi nada --- disse Power.

Power entrou no coche. Quando o veículo deu a partida ele tirou o
chapéu e cumprimentou-a com um ar de jovialidade.

--- Vamos fazer dele um novo homem --- disse. --- Boa noite, Mrs.
Kernan.

\dotfill\hspace{.7\textwidth}

Os olhos perplexos de Mrs. Kernan ficaram cravados no coche até que
este desapareceu. Então, desviou o olhar, entrou em casa e esvaziou os
bolsos do marido.

Era uma mulher de meia-idade, ativa e prática. Não fazia muito tinha
celebrado suas bodas de prata e se reaproximado do marido, dançando
com ele na ocasião uma valsa tocada por Mr. Power. Nos tempos de
namoro achara que Kernan tinha lá o seu charme; ainda hoje corria
até a porta de uma capela sempre que havia casamento e, ao ver o casal
de nubentes, lembrava-se com prazer do dia em que saíra da Igreja de
Nossa Senhora Stella Maris em Sandymount, apoiada no braço de um homem
alegre e robusto, elegantemente vestido de sobrecasaca e calça
lilás, equilibrando charmosamente no outro braço um chapéu de seda.
Depois de
três semanas de casada já achava a vida de esposa algo cansativo e,
mais tarde, quando passou a achá-la insuportável, tornara-se mãe. O
papel de mãe não lhe trouxe grandes dificuldades e durante vinte e
cinco anos cuidou do lar com eficiência. Os dois filhos mais velhos
estavam bem encaminhados. Um trabalhava numa loja de tecidos em
Glasgow e o outro era empregado de um comerciante de chá em Belfast.
Eram bons filhos; escreviam com frequência e às vezes mandavam
dinheiro para casa. Os outros filhos ainda estavam em idade escolar.

No dia seguinte Kernan mandou uma mensagem para o escritório e ficou
de cama. A mulher preparou-lhe um caldo de carne e repreendeu-o
severamente. Tolerava os pileques frequentes do marido como quem
aceita variações climáticas, cuidava dele zelosamente nessas
ocasiões e sempre insistia para que tomasse um bom café da manhã.
Havia maridos piores. Depois que os meninos cresceram ele jamais fora
violento e ela sabia que o marido era capaz de subir toda a Thomas
Street por um lado e descer pelo outro para concluir uma venda, por
menor que fosse.

Dali a duas noites os amigos vieram visitá-lo. Ela os conduziu escada
acima até o quarto, cujo ar estava um tanto viciado, e fez com que se
sentassem perto da lareira. A língua de Kernan, que durante o dia
inteiro o deixara irritado devido a umas fisgadas, tornara-se menos
afiada. Estava sentado na cama recostado nos travesseiros e o leve
rubor visível em suas bochechas inchadas fazia com que as mesmas
parecessem brasas cobertas de cinzas. Desculpou-se pela desordem do
quarto, mas ao mesmo tempo olhava para os amigos com um certo orgulho,
orgulho de veterano.

Não tinha qualquer suspeita de estar sendo vítima de uma conspiração
que os amigos, Cunningham, M'Coy e Power, tinham há pouco revelado a
Mrs. Kernan na sala de visitas. A ideia partira de Power mas o
planejamento fora confiado a Cunningham. Kernan era de origem
protestante e, embora tivesse se convertido ao catolicismo por ocasião
de seu casamento, há vinte anos não pisava numa igreja. Além disso,
gostava de dar umas alfinetadas na Igreja católica.

Mr. Cunningham era o homem perfeito para esse tipo de caso. Era colega
de Power, embora mais velho. Sua vida doméstica não
era das mais felizes. As pessoas sentiam por ele uma certa afeição
pois sabiam que havia se casado com uma mulher desclassificada e
alcoólatra. Montara casa para ela seis vezes; e nas seis vezes ela
penhorara a mobília.

Todo mundo respeitava o pobre Martin Cunningham, homem por demais
sensato, persuasivo e inteligente. Seu conhecimento da natureza
humana, decorrente de uma astúcia inata reforçada através de longos
anos no trato de casos policiais, tinha sido enriquecido por breves
imersões nas águas da filosofia geral. Era bem-informado. Os amigos
acatavam-lhe as opiniões e achavam seu rosto parecido com o de
Shakespeare.

Quando o plano lhe foi revelado, Mrs. Kernan disse:

--- Entrego tudo nas mãos do senhor, Mr. Cunningham.

Após um quarto de século de vida conjugal restavam a ela poucas
ilusões. Considerava religião uma questão de hábito e achava que um
homem da idade de seu marido não haveria de se modificar muito, antes
da morte. Sentia-se inclinada a ver no acidente sofrido por ele um
certo merecimento e, se não receasse parecer sanguinária, teria dito
àqueles senhores que a língua do marido nada perdera por ter sido
encurtada. Enfim, Mr. Cunningham sabia o que estava fazendo; e
religião é religião. Talvez surtisse efeito; pelo menos, mal não
faria. Sua fé não tinha nada de extravagante. Acreditava firmemente no
Sagrado Coração como sendo a devoção católica de maior utilidade e
aceitava os sacramentos. Sua fé não transcendia os limites da cozinha
e, dependendo da necessidade, podia crer tanto nos espíritos do
folclore gaélico quanto no Espírito Santo.

Os homens começaram a conversar a respeito do acidente. Cunningham
disse que tinha conhecimento de um caso semelhante. Um senhor de
setenta anos de idade mordera um pedaço cia língua durante um ataque
epiléptico e o órgão voltara a crescer, de modo que a mordida não
deixara o menor vestígio.

--- Sei, mas, eu não tenho setenta anos --- disse o acidentado.

--- Deus te livre --- disse Cunningham.

--- Não está doendo agora? --- perguntou M'Coy.

Mr. M'Coy tinha sido um tenor de relativa fama. A esposa, que fora
soprano, ainda dava aulas de piano a preços módicos. Sua
existência não tinha sido traçada como uma linha reta entre dois
pontos e em certas fases da vida fora levado a viver de expedientes.
Fora funcionário da Midland Railway, corretor de classificados para
o \textit{Irish Times} e para o \textit{Freeman's Journal}, caixeiro-viajante contratado
sob comissão por uma mineradora de carvão, detetive particular,
escrivão no gabinete do subdelegado e, recentemente, tinha sido
nomeado secretário do médico legista municipal. Essa nova função fez
com que despertasse um interesse profissional pelo caso de Kernan.

--- Dor? Não muita --- respondeu Kernan. --- Mas estou sentindo
enjoo. Tenho vontade de vomitar.

--- É efeito da bebida --- disse Cunningham com firmeza.

--- Não --- disse Kernan. --- Acho que peguei um resfriado no coche.
Tem alguma coisa que agarra na minha garganta, catarro ou\ldots{}

--- Muco --- disse M'Coy.

--- Vem lá do fundo da garganta; coisa nojenta.

--- Pois é, pois é --- disse M'Coy ---, vem do tórax.

E olhou ao mesmo tempo para Cunningham e para Power, com uni ar de
desafio. Cunningham fez com a cabeça um rápido sinal de consentimento
e Power disse:

--- Olha, podia ter sido pior.

--- Sou muito grato a você, meu amigo --- disse o acidentado. Power
fez com a mão um gesto de descaso.

--- Aqueles dois que estavam comigo\ldots{}

--- Quem estava com você? --- perguntou Cunningham.

--- Um camarada. Não sei o nome dele. Que diabo! Como é mesmo o nome
dele? Camarada baixinho, de cabelo ruivo\ldots{}

--- E o outro?

--- Harford.

--- Humm --- fez Cunningham.

Quando Cunningham reagia daquela maneira todos ficavam em silêncio.
Sabia-se que ele dispunha de fontes secretas de informação. No caso
em pauta o monossílabo tinha um sentido moral. Mr. Harford às vezes
integrava um pequeno grupo que deixava a cidade aos domingos logo
depois do meio-dia com o propósito de chegar o mais rápido possível a
algum bar à beira-estrada onde eram confundidos com viajantes. Mas os
companheiros de
viagem jamais esqueciam a sua origem. Começara a carreira como um agiota
desconhecido que emprestava a operários pequenas somas a juros
extorsivos. Mais tarde tornara-se sócio de um sujeito baixo e gordo,
Mr. Goldberg, do Liffey Loan Bank. Embora se limitasse a seguir o
código de ética judaico, seus confrades católicos, sempre que
sofriam direta ou indiretamente a pressão de suas cobranças,
referiam-se a ele amargamente, chamando-o de judeu irlandês e de
analfabeto e interpretavam como desaprovação divina à usura a
manifestação de debilidade mental em seu filho. Em outras ocasiões,
entretanto, lembravam-se do que em Harford havia de bom.

--- Onde será que ele foi parar? --- disse Kernan.

Não queria esclarecer os detalhes do acidente. Queria que os amigos
pensassem que tinha ocorrido algum mal-entendido, que Harford e ele
tinham se desencontrado. Os amigos, que conheciam de perto os modos
de Harford quando bebia, ficaram calados. Power voltou a dizer:

--- Podia ter sido pior.

Kernan mudou de assunto imediatamente.

--- Que rapaz decente, aquele estudante de medicina --- ele disse. ---
Se não fosse ele\ldots{}

--- Ah, senão fosse \&e --- interrompeu Power --- ocaso poderia ter
acabado em sete dias de cadeia sem direito a fiança.

--- É mesmo --- disse Kernan, tentando lembrar-se dos fatos.

--- Lembro-me que tinha um policial. Sujeito decente, pelo menos
parecia. Como foi que tudo aconteceu?

--- O que aconteceu foi que você rolou como uma bola, Tom --- disse
Cunningham com ar circunspecto.

--- É verdade --- disse Kernan, igualmente circunspecto.

--- Suponho que você tenha colocado o guarda no seu devido lugar, Jack
--- disse M'Coy.

Mr. Power não gostava de ser chamado pelo primeiro nome. Não era
farisaico mas não podia se esquecer de que M'Coy recentemente
empreendera uma cruzada em busca de valises e baús para que Mrs. M'Coy
pudesse honrar compromissos imaginários no interior. Ressentia-se do
fato de ter sido ludibriado, mas o que
mais o incomodava era a mentira. Portanto, respondeu a pergunta como
se fosse Kernan quem a formulara.

O relato deixou Kernan indignado. Era muito cioso de sua cidadania,
pretendia ter com a cidade um relacionamento mutuamente honrado, e
não admitia afrontas feitas por indivíduos que a seu ver não passavam
de caipiras.

--- É pra isso que pagamos impostos? --- perguntou. --- Pra alimentar
e vestir esses matutos ignorantes\ldots{} e eles não passam mesmo disso.

Cunningham riu. Era funcionário do governo apenas no horário do
expediente.

--- O que mais haveriam de ser, Tom? --- perguntou ele.

Imitando um forte sotaque do interior, disse em tom de comando:

--- Número 65, tome o seu repolho!

Todos riram. M'Coy, que desejava a todo custo participar da conversa,
fingiu desconhecer a história. Cunningham disse:

--- Segundo dizem, o incidente se passou no posto de treinamento de
recrutas para onde levam aqueles brutamontes que vêm da roça, aqueles
bobocas, entendem? O sargento deu ordem pra eles perfilarem contra
a parede e levantarem seus pratos. --- Encenava a história com
gestos grotescos.

--- Na hora do jantar, entendem? O sujeito tinha diante de si em cima
da mesa uma bacia de repolho cozido e uma colher enorme, que mais
parecia uma pá. Aí ele enfiava a colher na bacia e atirava um monte de
repolho até o outro lado da sala, e os infelizes tinham de aparar o
repolho com seus pratos: \textit{Número 65, tome o seu repolho!}

Todos riram novamente; mas Kernan continuava bastante indignado.
Falava em escrever uma carta para os jornais.

--- Esses selvagens vêm pra cá --- disse ele --- e acham que podem
mandar em todo mundo. Eu nem preciso te dizer, Martin, que tipo de
gente eles são.

Cunningham indicou que concordava.

--- É como tudo nesse mundo --- ele disse. --- Tem gente boa e gente má.

--- Ali, isso é, tem gente boa, sim, admito --- disse Kernan,
satisfeito.

--- A melhor coisa é não se meter com eles --- disse M'Coy. ---
É o que eu acho!

Mrs. Kernan entrou no quarto e, colocando uma bandeja sobre a mesa,
disse:

--- Sirvam-se.

Power levantou-se para servir e cedeu seu lugar à mulher. Ela recusou,
dizendo que estava passando roupa no andar de baixo e, após fazer,
pelas costas de Power, um sinal para Cunningham encaminhou-se para a
porta do quarto. O marido chamou-a:

--- E pra mim, você não traz nada, querida?

--- Pra você! Um tapa na tua cara! --- exclamou Mrs. Kernan, com
aspereza.

O marido voltou a chamá-la:

--- Nada pro seu maridinho?

Kernan fez uma cara tão cômica e falou com uma voz tão ridícula que a
distribuição de garrafas de cerveja ocorreu em meio a muito riso.

Os amigos beberam, colocaram os copos novamente na mesa e fizeram uma
pausa. Então, Cunningham virou-se para Power e disse, com
naturalidade:

--- Quinta-feira à noite, foi isso que você falou, Jack?

--- E, quinta-feira --- disse Power.

--- Combinado --- exclamou Cunningham prontamente.

--- Podemos nos encontrar no M'Auley's --- disse M'Coy.

--- Acho que é o local mais conveniente.

--- Mas não podemos nos atrasar --- disse Power em tom sério
--- porque com certeza vai estar superlotado.

--- Podemos nos encontrar às sete e meia --- disse M'Coy.

--- Combinado! --- repetiu Cunningham.

--- Certo, às sete e meia no M'Auley's!

Houve um momento de silêncio. Kernan aguardou para ver,se os amigos
lhe confiariam o assunto. Então, disse:

--- Tem alguma coisa no ar.

--- Ah, não é nada --- disse Cunningham. --- É só um negócio que a
gente está combinando pra quinta-feira.

--- Vão à ópera, né? --- perguntou Kernan.

--- Não, não --- disse Cunningham em tom de evasiva ---, é só um\ldots{}
assunto espiritual.

--- Ah --- disse Kernan.

Houve outro momento de silêncio. Em seguida, Power disse, sem rodeios:

--- Pra ser sincero, Tom, nós vamos fazer um retiro.

--- É isso mesmo --- disse Cunningham --- Jack, eu e o M'Coy\ldots{} vamos
lavar a alma.

Pronunciou a metáfora com um vigor simplório e, encorajado por sua
própria voz, prosseguiu:

--- Sabe, Kernan, temos que admitir que somos um bando de salafrários,
todos nós. Isso mesmo, todos nós --- acrescentou, com uma generosidade
um tanto rude, e, dirigindo-se a Power, disse:

--- Confesse!

--- Eu confesso --- disse Power.

--- Eu confesso também --- disse M'Coy.

--- De modo que vamos juntos lavar a alma --- disse Cunningham.

De repente, como se uma ideia tivesse lhe ocorrido, virou-se para o
acidentado e disse:

--- Sabe que acabei de ter uma ideia, Tom? Se você for conosco,
fecharemos as parcerias.

--- Isso mesmo --- disse Power. --- Nós quatro. Kernan estava
calado. A proposta tinha para ele muito pouco sentido mas, percebendo
que algumas medidas de caráter espiritual estavam prestes a ser
tomadas em seu nome, achou que por uma questão de dignidade deveria
resistir ao convite. Permaneceu fora da conversa durante um bom
tempo, ouvindo, com um sereno ar de oposição, os amigos falarem
dos jesuítas.

--- A visão que tenho dos jesuítas não é das mais negativas --- ele
disse, intervindo, finalmente. --- Têm uma boa educação. E acho que
são bem-intencionados.

--- É a grande ordem da Igreja, Tom --- disse Cunningham,
entusiasmado. --- O superior dos jesuítas vem logo depois do papa.

--- Não resta a menor dúvida --- disse M'Coy. --- Se a pessoa quiser
eficiência deve procurar um jesuíta. São muito influentes. Vou contar
um caso pra vocês\ldots{}

--- Os jesuítas são homens excelentes --- disse Power.

--- Há um fato curioso --- disse Cunningham --- com relação à ordem
jesuíta. Todas as outras ordens, da Igreja passaram por algum tipo de
reforma, mas a ordem jesuíta nunca precisou de reforma; nunca entrou
em decadência.

--- E mesmo? --- perguntou M'Coy.

--- É um fato --- disse Cunningham. --- É História.

--- Mas não é pra menos --- disse Power. --- Vejam seus templos,
suas congregações.

--- Os jesuítas atendem principalmente às elites --- disse M'Coy.

--- Sem dúvida --- disse Power.

--- É verdade --- disse Kernan. --- É por isso que tenho simpatia por
eles. São aqueles mais pra leigos que pra padres, broncos,
autoritários que\ldots{}

--- São todos bons sujeitos --- disse Cunningham ---, cada um à sua
maneira. O clero irlandês é respeitado no mundo inteiro.

--- Ah, é mesmo --- disse Power.

--- Ao contrário do que se observa em certos cleros do continente
europeu --- disse M'Coy ---, indignos do nome.

--- Talvez você tenha razão --- disse Kernan, capitulando.

--- É claro que tenho razão --- disse Cunningham. --- São muitos anos
de experiência neste mundo e já vi o suficiente pra poder avaliar o
caráter de alguém.

Voltaram a beber, cada um servindo de exemplo para o outro. Kernan
parecia estar analisando mentalmente a situação. Ficara
impressionado. Reconhecia a capacidade que Cunningham tinha de
avaliar o caráter das pessoas bem como de interpretar fisionomias.
Pediu maiores detalhes.

--- Ah, é só um retiro --- disse Cunningham. --- Padre Purdon é quem
vai liderar. E pra homens de negócio.

--- Ele não vai ser muito duro com a gente, Tom --- disse Power,
tentando persuadi-lo.

--- Padre Purdon? Padre Purdon? --- indagou o acidentado.

--- Ah, decerto você o conhece, Tom --- disse Cunningham, com
firmeza. --- É um homem muito bem-humorado! Tem os pés na terra; é
dos nossos.

--- Ah\ldots{} sei. Acho que sei quem é. Rosto vermelho; alto.

--- É esse mesmo.

--- E Martin, diga-me uma coisa\ldots{} Ele é um bom pregador?

--- Bem\ldots{} Não se trata propriamente de pregação. É apenas uma
conversa franca entre amigos, entende?

Kernan deliberava. M'Coy disse:

--- Padre Tom Burke, aquele, sim!

--- Ah,o Padre Tom Burke --- disse Cunningham; --- aquele era um
orador nato: Você chegou a ouvi-lo, Tom?

--- Se cheguei a ouvi-lo! --- exclamou o acidentado, reagindo.

--- Claro que ouvi! Foi\ldots{}

--- E há quem diga que ele não era uni grande teólogo --- interrompeu
Cunningham.

--- É mesmo? --- disse M'Coy.

--- Ah, nada de grave. Dizem apenas que, às vezes, as pregações dele
não eram das mais ortodoxas.

--- Ah!\ldots{} era uni homem extraordinário --- disse M'Coy.

--- Certa ocasião ouvi ele falar --- prosseguiu Kernan. --- Não me
recordo agora o assunto do sermão. Crofton e eu estávamos sentados
na parte de trás da\ldots{} assembleia, quero dizer\ldots{} da\ldots{}

--- Nave --- disse Cunningham.

--- Isso mesmo, no fundo, perto da porta. Não me recordo agora o\ldots{}
Ah, sim, era sobre o papa, o papa que morreu. Agora me lembro. Palavra
de honra, foi magnífico; que estilo de oratória. E a voz! Meu Deus!
Que voz que o homem tinha! ``Prisioneiro do Vaticano'', assim ele
se referiu ao papa. Lembro-me do que Crofton me disse, quando
saímos\ldots{}

--- Mas o Crofton não é protestante? --- disse Power.

--- Claro que é --- disse Kernan --- protestante e dos bons. Entramos
no Butler's em Moore Street; juro, eu fiquei muito comovido, a
verdade tem que ser dita, e lembro-me bem das palavras dele:
\textit{Kernan}, ele disse, \textit{rezamos em altares diferentes, mas
nossa fé é a mesma}. E o disse muito bem.

--- Tem muita verdade nessas palavras --- disse Power. --- A capela
ficava lotada de protestantes quando o Padre Tom fazia suas pregações.

--- Entre nós não há tantas diferenças --- disse M'Coy. --- Todos
acreditamos no\ldots{}

Hesitou um momento.

--- \ldots{} no Redentor. A diferença é que eles não acreditam no papa nem na Mãe
de Deus.

--- Mas, é óbvio --- disse Cunningham, com uma convicção serena --- que
a nossa religião e \textit{A} Religião, a fé antiga, a fé original.

--- Quanto a isso não resta dúvida --- disse Kernan, gentilmente.

Mrs. Kernan chegou à porta do quarto e anunciou:

--- Tem visita pra você!

--- Quem é?

--- Mr. Fogarty.

--- Ah, entra! Entra!

Um rosto pálido e ovalado avançou em direção à luz. O arco formado
pelo bigode claro era duplicado pelas sobrancelhas claras, arqueadas
sobre um olhar surpreso e agradável. Mr. Fogarty era um modesto dono
de mercearia. Tinha ido à falência com um bar no centro da cidade
visto que por restrições financeiras fora obrigado a trabalhar apenas
com cervejarias e destilarias de segunda classe. Abrira então uma
pequena mercearia em Glasnevin Road onde, segundo ele próprio se
gabava, seu modo de ser conquistara a simpatia das donas de casa do
bairro. Tinha uma certa elegância, costumava cumprimentar as crianças
e falava corretamente. Não era totalmente desprovido de cultura.

Mr. Fogarty trouxera um presente, uma garrafinha de um uísque
especial. Perguntou educadamente a respeito da saúde de Kernan,
colocou a lembrança sobre a mesa e sentou-se, entrosando-se muito
bem com o grupo. Kernan gostou muito do presente, principalmente
porque sabia que sua conta no armazém de Mr. Fogarty não estava
zerada. Disse, então:

--- Nunca duvidei de você, amigo! Quer abrir a garrafa, Jack, por
favor?

Power, mais uma vez, preparou-se para servir. Os copos foram lavados e
cinco pequenas doses de uísque foram servidas. A conversa ficou ainda
mais animada. Mr. Fogarty, sentado na ponta da cadeira, parecia
bastante interessado.

--- O Papa Leão XIII --- disse Cunningham --- foi um dos baluartes da
era. Seu grande ideal, como vocês sabem, era a união das Igrejas
romana e ortodoxa. Foi o objetivo de sua vida.

--- Sempre ouvi dizer que era uni dos maiores intelectuais da Europa
--- disse Power. --- Isto é, além de ser papa.

--- E era mesmo --- disse Cunningham ---, e talvez fosse o maior de
todos. Seu lema, como vocês sabem, enquanto papa, era \textit{Lux super Lux},
Luz sobre Luz.

--- Não, não --- disse Mr. Fogarty, um tanto afoito. --- Acho que você
está enganado. Era \textit{Lux in Tenebris}, creio eu, Luz nas Trevas.

--- Ah, é --- disse M'Coy ---, \textit{Tenebrae}.

--- Protesto --- disse Cunningham com firmeza ---, era \textit{Lux super Lux}. E
o lema de Pio IX, seu predecessor, era \textit{Crux super Crux}, ou seja, Cruz
sobre Cruz, para diferenciar os dois pontificados.

O protesto foi concedido. Cunningham continuou.

--- Leão XIII, como vocês sabem, era um grande erudito, além de
poeta.

--- Tinha um rosto enérgico --- disse Kernan.

--- É verdade --- prosseguiu Cunningham. --- Escrevia poesia em latim.

--- É mesmo? --- disse Mr. Fogarty.

M'Coy saboreou o uísque, balançou a cabeça e disse, com duplo sentido:

--- Não é piada, não. Acreditem.

--- Não nos ensinaram nada disso na escola pública, Tom --- disse
Power, seguindo o exemplo de M'Coy.

--- Muito homem de valor frequentou escola pública, levando debaixo do
braço a sua cota de carvão --- disse Kernan com ar solene. --- O
sistema antigo era bem melhor: educação simples e honesta. Nada
dessas baboseiras modernas\ldots{}

--- Exatamente --- disse Power.

--- Nada de superficialidades --- disse Mr. Fogarty.

Pronunciou corretamente a palavra e tomou um gole da bebida, com ar
sério.

--- Li em algum lugar --- disse Cunningham --- que Leão XIII escreveu
um poema sobre a invenção da fotografia\ldots{} em latim, logicamente.

--- Sobre a fotografia! --- exclamou Kernan.

--- Perfeitamente --- disse Cunningham.

E também tomou seu gole.

--- Bem, convenhamos --- disse M'Coy ---, pensando bem, a fotografia
não é de fato algo fantástico?

--- Mas é claro --- disse Power ---, e as grandes mentes enxergam
melhor.

--- Como dizia o poeta: \textit{As grandes mentes estão próximas da loucura}
--- disse Mr. Fogarty.

Kernan parecia um pouco confuso. Esforçou-se para lembrar-se de algum
ponto controverso levantado pela teologia protestante e, por fim,
dirigiu-se a Cunningham.

--- Diga-me uma coisa, Martin --- ele disse. --- Não é verdade que
alguns papas, não o atual, é claro, nem o último, mas alguns dos
antigos, não eram lá\ldots{} você sabe\ldots{} flor que se cheirasse?

Houve uni momento de silêncio. Cunningham disse:

--- Ah, é claro, alguns foram um tanto problemáticos\ldots{} Mas a coisa
mais impressionante é a seguinte: nenhum deles, nem o mais
alcoólatra, nem o mais\ldots{} descarado mulherengo, nenhum mesmo, jamais
proferiu \textit{ex cathedra} uma só palavra de falsa doutrina. Isso não é
impressionante?

--- Realmente --- disse Kernan.

--- Sim, porque quando fala \textit{ex cathedra} --- Mr. Fogarty explicou 
--- o papa é infalível.

--- Exato --- disse Cunningham.

--- Ah, eu sei o que é a infalibilidade do papa. Ainda me lembro. Era
bem jovem quando\ldots{} Foi isso que\ldots{}?

Mr. Fogarty interrompeu-o. Pegou a garrafa e serviu mais uma rodada.
M'Coy, vendo que não haveria o suficiente para todos, recusou,
dizendo que ainda não terminara sua dose. Os outros aceitaram sob
protesto. O som alegre do uísque caindo dentro dos copos constituiu
um agradável interlúdio.

--- O que você estava dizendo, Tom? --- perguntou M'Coy.

--- Infalibilidade papal --- disse Cunningham --- foi a maior questão
de toda a história da Igreja.

--- Qual foi a questão, Martin? --- perguntou Power.

Cunningham elevou dois dedos gordos.

--- No sacro colégio de bispos, arcebispos e cardeais, dois indivíduos
se opuseram à questão, enquanto todos os outros se declararam a favor.
À exceção desses dois, o conclave era unânime. Mas, esses dois não
se rendiam!

--- Ah! --- exclamou M'Coy.

--- Um deles era um cardeal alemão chamado Dolling\ldots{} ou Dowhing\ldots{}
ou\ldots{}

--- Se era Dowhing não era alemão, disso eu tenho certeza ---
disse Power, rindo.

--- Bem, esse grande cardeal alemão, seja lá qual for o seu nome, era
um dos dois; o outro foi John MacHale.

--- Quem? --- gritou Kernan. --- John of Tuam?

--- Você tem certeza? --- perguntou Mr. Fogarty, duvidando.

--- Pensei que se tratava de algum italiano ou americano.

--- John of Tuam --- repetiu Cunningham ---, o próprio.

Tomou novo gole e os outros o acompanharam. Em seguida, prosseguiu:

--- Lá estavam eles, cardeais, bispos e arcebispos, provenientes de
todos os cantos da terra, e os dois lutando com unhas e dentes até
que, por fim, o próprio papa levantou-se e \textit{ex cathedra} declarou a
infalibilidade como dogma da Igreja. No mesmo instante, John MacHale,
que estivera combatendo incansavelmente a ideia, levantou-se e
gritou com uma voz de leão: \textit{Credo!}

--- \textit{Eu creio!} --- exclamou Mr. Fogarty.

--- \textit{Credo!} --- exclamou Cunningham. --- Foi uma demonstração de fé. No
instante em que o papa falou, ele se submeteu.

--- E o tal de Dowhing? --- perguntou M'Coy.

--- O cardeal alemão não se submeteu. Abandonou a Igreja.

As palavras de Cunningham construíram na imaginação dos presentes
uma imagem imponente da Igreja. Sua voz rouca e profunda
emocionou-os ao pronunciar a palavra de fé e submissão. Quando
Mrs. Kernan retornou ao quarto, secando as mãos, encontrou o grupo
sério. Ela não perturbou o silêncio; apenas debruçou-se por cima do
pé da cama.

--- Vi John MacHale --- disse Kernan --- uma vez; enquanto vida eu
tiver, jamais me esquecerei.

Dirigiu-se à esposa em busca de confirmação.

--- Eu já te contei várias vezes, né?

Mrs. Kernan consentiu.

--- Foi na inauguração da estátua de Sir John Cray. Edmund Dwyer Cray
estava discursando, um monte de besteiras, e lá estava aquele senhor
idoso, com cara de velho ranzinza, fitando-o por baixo de umas
sobrancelhas peludas.

Kernan franziu a testa e, abaixando a cabeça como um touro bravo,
  arregalou os olhos para a esposa.

--- Deus do céu! --- exclamou, voltando, a descontrair a testa.

--- Nunca vi um ser humano com um olhar daqueles. Era como se
estivesse dizendo: \textit{Você não me engana, meu rapaz}. Tinha olhos de
gavião.

--- Nenhum dos Cray prestava --- disse Power. Houve nova pausa. Power
virou-se para Mrs. Kernan e disparou, com jovialidade:

--- Mrs. Kernan, vamos fazer do seu marido um católico devoto,
piedoso, fiel e temente a Deus.

Fez um gesto com o braço, indicando todo o grupo.

--- Vamos fazer um retiro juntos e confessar nossos pecados; só Deus
sabe o quanto precisamos de uma confissão.

--- Não me oponho --- disse Kernan, sorrindo com um pouco de
nervosismo.

Mrs. Kernan achou conveniente disfarçar a satisfação que sentia.
Portanto, disse:

--- Tenho pena do pobre padre que vai ter que ouvir as histórias de
vocês.

A expressão facial de Kernan mudou.

--- Se ele não gostar --- disse com aspereza ---, então que\ldots{} já
sabe, né? Vou contar pra ele apenas algumas mazelas. Não sou
tão ruim assim\ldots{}

Cunningham interveio prontamente.

--- Vamos todos renunciar a Satanás --- ele disse --- juntos, sem nos
esquecermos de suas artimanhas e suas pompas.

--- Vai-te, Satanás! --- exclamou Mr. Fogarty, rindo e olhando para os
outros.

Power estava calado. Tinha plena consciência de que não era o líder do
grupo. Contudo, um ar de satisfação estampou-se momentaneamente em seu
rosto.

--- Tudo o que teremos que fazer --- disse Cunningham---é empunhar
velas acesas e renovar nossas promessas do batismo.

--- Ah, não se esqueça da vela, Tom --- disse M'Coy ---, de jeito
nenhum.

--- O quê? --- disse Kernan. --- Vou ter que segurar uma vela?

--- Ah, vai --- disse Cunningham.

--- Ora, que diabo! --- disse Kernan, com sensatez. --- Assim já é
demais. Faço qualquer negócio. Faço o tal retiro, a confissão e\ldots{}
tudo o mais. Mas\ldots{} nada de vela! Ora, que diabo! Vela eu não seguro!

Sacudia a cabeça com uma expressão grave um tanto forçada.

--- Vejam só! --- exclamou a esposa.

--- Vela eu não seguro --- repetiu Kernan, ciente do efeito que
produzira e continuando a sacudir a cabeça em sinal de recusa.

--- Esse negócio de lanterna mágica não é comigo. Todos riram a
valer.

--- Mas que católico de meia tigela vocês arrumaram! --- exclamou a
esposa.

--- Nada de vela! --- repetiu Kernan, obstinado. --- Está dito!

O transepto da igreja jesuíta localizada em Gardiner Street estava
praticamente lotado; ainda assim, alguns homens continuavam a entrar
pela porta lateral e, seguindo as indicações, de um irmão leigo,
caminhavam na ponta dos pés pelas naves até encontrarem um lugar
vago nos bancos. Estavam todos bem vestidos e circunspectos. A luz
dos candelabros da igreja refletia sobre uma massa de paletós negros e
colarinhos brancos, suavizada aqui e acolá pela presença de um
tweed, e banhava as pilastras escuras de mármore verde e os lúgubres
reposteiros. Os homens sentavam-se nos bancos, franzindo ligeiramente
as calças na altura dos joelhos, e mantinham os chapéus em local
seguro. Permaneciam com uma postura ereta e olhavam com ar formal
para o ponto de luz vermelha suspenso diante do altar-mor.

Em um dos bancos próximos ao púlpito encontravam-se Cunningham e
Kernan. No banco de trás, M'Coy, e logo atrás, Power e Mr. Fogarty.
M'Coy tentara em vão conseguir um lugar junto aos amigos e, quando os
cinco tinham se acomodado numa disposição quincuncial, tentou em vão
fazer piadinhas. Como essas não foram bem recebidas, calou-se. Até
mesmo M'Coy deu-se conta da atmosfera circunspecta e passou a
corresponder ao espírito de religiosidade. Com um sussurro, Cunningham
indicou a Kernan a presença de Harford, o agiota, sentado do outro
lado, e de Mr. Fanning, oficial de cartório e grande benfeitor da
cidade, sentado bem em frente ao púlpito, ao lado de um dos vereadores
recém-eleitos para a câmara. À direita deles estava o velho Michael
Crimes, proprietário de três casas de penhor, e o sobrinho de Dami
Hogan, candidato a um posto na câmara de vereadores. Alguns bancos à
frente, encontrava-se Mr. Hendrick, redator-chefe do \textit{Freeman's
Journal}, e o pobre O'Carroll, velho amigo de Kernan e, no passado,
importante figura do comercio local. Aos poucos, à medida que
localizava rostos conhecidos, Kernan começou a sentir-se mais à
vontade. Trazia sobre os joelhos o chapéu, reabilitado pela esposa.
Unia ou duas vezes puxou os punhos do paletó com unia das mãos,
enquanto com a outra segurava de leve, mas com firmeza, a aba do
chapéu.

Uma figura imponente, cuja parte superior do corpo era vista encoberta
com uma sobrepeliz, subiu com dificuldade a escada do púlpito. Naquele
momento a congregação agitou-se, cada qual pegando seu lenço e ajoelhando-se sobre o mesmo com todo
cuidado. Kernan seguiu o exemplo. Via-se agora a figura ereta
do padre no interior do púlpito, com dois terços do volumoso
corpo coroado por uma cara maciça e vermelha surgindo por
cima da balaustrada.

Padre Purdon ajoelhou-se, voltou-se em direção ao ponto de luz
vermelha e, encobrindo o rosto com as mãos, pôs-se a orar. Passado
algum tempo descobriu o rosto e levantou-se. A congregação também
levantou-se e voltou a sentar-se nos bancos. Kernan recolocou o
chapéu sobre os joelhos e apresentou ao pregador um rosto atento. O
pregador enrolou as mangas largas da sobrepeliz
com gestos estudados e, demoradamente, correu os olhos pela multidão
de rostos. Então, disse:

{\itshape
\ldots{}Pois os filhos deste século são mais prudentes com sua geração do
que os filhos da luz. E eu vos digo: fazei amigos com o Dinheiro da
iniquidade a fim de que, no dia em que faltar, eles vos recebam nos
tabernáculos eternos.
\par}

Padre Purdon desenvolveu o texto com uma segurança que ressoou por
toda a igreja. Era um dos trechos das Escrituras, disse ele, mais
difíceis de serem interpretados com exatidão. Ao leitor desavisado, o
trecho poderia parecer ir de encontro à moralidade sublime pregada por
Jesus Cristo em outras passagens do Evangelho. Contudo, disse aos
ouvintes, o trecho pareceu-lhe especialmente propício para nortear
aqueles cuja função é conduzir os negócios do mundo e que, no
entanto, não desejam fazê-lo à maneira mundana. Era o trecho
apropriado para homens de negócio e profissionais liberais. Jesus
Cristo, com seu conhecimento divino de todas as facetas de nossa
natureza humana, sabe que nem todos os homens recebem o chamado para a
vida religiosa, que a grande maioria é obrigada a viver no mundo e,
até certo ponto, para o mundo; nesse trecho, Ele pretende dar a essas
pessoas uma palavra de conselho, colocando diante delas como exemplos
de vida religiosa os próprios adoradores de Mamon, que, entre todos
os homens, eram os menos convictos em matéria de religião.

Disse aos ouvintes que não estava ali naquela noite com o propósito de
atemorizar ninguém, mas como um homem do mundo falando a seus pares.
Viera falar a homens de negócio e falaria à maneira empresarial. Se
lhe permitissem uma metáfora, disse, ele se apresentaria como o
contador espiritual do grupo; e desejava que cada um dos ouvintes
abrisse seu livro-razão, o livro-razão de sua vida espiritual, e
verificasse se os registros conferiam com as contas da consciência.

Jesus Cristo não é um chefe muito exigente. Ele compreende nossas
fraquezas, compreende as fraquezas de nossa pobre natureza
pecadora, compreende as tentações desta vida. Todos nós, de vez em
quando, sofremos tentações; todos nós temos nossas fraquezas. Mas
apenas uma coisa, disse, pediria aos ouvintes:
sejam honestos e viris perante Deus. Se as contas conferirem, digam:

--- Pois bem, examinei minhas contas. Tudo está certo. Porém, como
costuma ocorrer, se houver algumas discrepâncias, admitam a verdade,
sejam honestos e digam como homens:

--- Pois bem, examinei minhas contas. Encontrei este e este erro. Mas
com a graça de Deus farei as devidas correções; acertarei as minhas
contas.

\chapter{Os mortos}

\textsc{Lily,} a filha da empregada, não conseguia ficar sentada um minuto
sequer. Mal acabara de acompanhar um senhor até a saleta localizada
atrás do escritório no primeiro andar, e, de ajudá-lo a tirar o
sobretudo, quando o som sibilante da campainha da porta ecoou
novamente e ela teve de sair em disparada pelo corredor vazio para
receber mais um convidado. Felizmente não estava escalada para
recepcionar as senhoras também. Para esse fim, Miss Kate e Miss Julia
tinham convertido o banheiro do segundo andar numa espécie de toalete
feminino. Miss Kate e Miss Julia estavam lá naquele momento,
alvoroçadas, fofocando e rindo, correndo a cada instante até a escada,
olhando por cima da balaustrada e chamando Lily para perguntar quem
havia chegado.

Era sempre um grande acontecimento o baile anual das irmãs Morkan.
Todo mundo que as conhecia vinha ao baile: parentes, velhos amigos da
família, integrantes do coro em que Julia cantava, alunos de Kate
que porventura já tivessem idade de frequentar bailes e até mesmo
alguns alunos de Mary Jane. A festa jamais fracassara. Ano após ano, o
mais remotamente que se pudesse recordar, tudo sempre transcorrera em
grande estilo, desde que Kate e Julia, depois da morte do irmão, Pat,
mudaram-se da casa
em Stoney Batter e levaram Mary Jane, sua única sobrinha, para viver
com elas na casa escura e lúgubre em Usher's Island; alugaram a
parte superior da casa de Mr. Fulham, um negociante de cereais que
morava no andar térreo. Isso tinha sido há mais de trinta anos. Mary
Jane, que à época era uma garotinha, atualmente garantia o sustento da
casa, pois era organista em Haddington Road. Completara o curso no
Conservatório e todo ano apresentava um concerto com seus alunos na
sala do segundo andar do Antient Concert Rooms. Muitos de seus alunos
provinham de boas famílias, residentes na linha de Kingstown e Dalkey.
Apesar de idosas, as tias faziam a sua parte. Julia, embora já
bastante grisalha, atuava como primeiro soprano em encenações da
história de Adão e Eva e Kate, que já não tinha condições físicas
para sair muito à rua, dava lições de música para principiantes no
velho piano no quarto dos fundos. Lily, filha da empregada, também
trabalhava para elas. Embora levassem uma vida modesta, gostavam de
comer bem, tudo do bom e do melhor: alcatra da boa, chá do mais caro
que havia e sempre a melhor cerveja em garrafa. Uma vez que raramente
cometia deslizes ao encomendar mantimentos, Lily tinha uma boa relação
com as três patroas. Eram exigentes, só isso. A única coisa que
absolutamente não toleravam era contestação.

Obviamente tinham toda razão de serem exigentes naquela noite. Já
passava das dez horas e nem sinal de Gabriel com a mulher. Além disso,
estavam mortas de medo de que Freddy Malins aparecesse embriagado. Não
queriam, por nada deste mundo, que alguma alumia de Mary Jane o visse
em tal estado; quando estava alto, às vezes, era muito difícil
controlá-lo. Freddy Malins sempre chegava tarde, mas o que poderia
estar detendo Gabriel? Por isso a cada dois minutos as duas vinham até
a escada para perguntar a Lily se Gabriel ou Freddy tinham chegado.

--- Ah, Mr. Conroy --- disse Lily a Gabriel ao abrir-lhe a porta ---,
Miss Kate e Miss Julia estavam pensando que o senhor não chegaria
nunca. Boa noite, Mrs. Conroy.

--- Imagino que estivessem mesmo --- disse Gabriel ---,mas elas se
esquecem que minha mulher leva três horas intermináveis para se
arrumar?

Parou um instante sobre o capacho, raspando a neve das solas das
galochas, enquanto Lily conduzia Mrs. Conroy até o pé da escada, de
onde gritou:

--- Miss Kate, Mrs. Conroy está aqui.

Kate e Julia desceram a escada escura um tanto trôpegas. Beijaram a
mulher de Gabriel, disseram que ela devia estar morta de cansada e
perguntaram se Gabriel viera com ela.

--- Aqui estou, conforme prometi, tia Kate! Podem subir. Subo já ---
disse Gabriel, do hall escuro.

E continuou a limpar vigorosamente os pés, enquanto as três mulheres
subiam a escada, rindo, em direção ao toalete feminino. Nos ombros de
seu sobretudo a neve formara uma fina camada, como uma capa, e nas
pontas das galochas havia biqueiras brancas; no momento em que os
botões do sobretudo roçaram os frisos da roupa enrijecidos pelo frio,
produzindo um leve rangido, um aroma gélido de ar livre exalou das
pregas e das dobras do traje de Gabriel.

--- Está nevando de novo, Mr. Conroy? --- perguntou Lily.

Ela caminhou à frente dele até a pequena sala, para ajudá-lo a tirar o
sobretudo. Gabriel sorriu ao ouvir a jovem pronunciar seu sobrenome
com forte sotaque e olhou para ela. Era esbelta, estava na flor da
idade, e tinha a tez pálida e os cabelos cor de feno. A luz da
lamparina a gás que havia na saleta a tornava ainda mais pálida.
Gabriel a conhecia desde a época em que ela era criança e costumava
sentar-se no primeiro degrau da escada embalando uma boneca de pano.

--- Está, Lily --- ele respondeu ---, e acho que vai continuar a noite
toda.

Gabriel olhou para o teto da saleta, que tremia com o arrastar
e bater de pés no andar de cima, escutou o som do piano e voltou
a olhar para a moça, que dobrava o sobretudo cuidadosamente,
colocando-o no canto de uma prateleira.

--- Diga-me unia coisa, Lily --- ele disse, com um tom de voz amável
---, você ainda está na escola?

--- Ah, não senhor --- ela respondeu. --- Acabei meus estudos este
ano; já chega.

--- Ah, nesse caso --- disse Gabriel, brincando---, suponho que
qualquer dia seremos convidados para um casório; você e seu noivo,
hein?

A moça olhou para ele por cima do ombro e disse com amargura:

--- Os homens de hoje só querem saber de conversa fiada e de se
aproveitar da gente.

Gabriel enrubesceu como se tivesse cometido uma gafe e, desviando o
olhar, sacudiu os pés para livrar-se das galochas e, com o cachecol,
lustrou os sapatos de couro.

Era um jovem forte e de boa estatura. O tom corado de suas faces subia
até quase a testa, e ali dispersava-se em manchas amorfas e
avermelhadas; em seu rosto escanhoado cintilavam as lentes cristalinas
e os aros dourados dos óculos que lhe protegiam os olhos suaves e ao
mesmo tempo inquietos. Seu cabelo preto e brilhante era repartido ao
meio e penteado numa longa curva por trás das orelhas, revelando uma
pequena onda formada pela marca do chapéu.

Depois de lustrar os sapatos, levantou-se e endireitou a
sobrecasaca, ajustando-a ao corpo robusto. Então, mais do que
depressa, retirou do bolso umã moeda.

--- Lily --- ele disse, em fiando a moeda na mão da moça ---, estamos
na época do Natal, não é? E só\ldots{} uma pequena\ldots{}

E partiu em direção a escada.

--- Que é isso! --- exclamou a moça, saindo atrás dele. --- Num posso,
num posso aceitar isso do senhor.

--- Natal! Natal! --- exclamou Gabriel, quase correndo em direção à
escada e fazendo com a mão um gesto de desprezo aos protestos dela.

A jovem, vendo que ele alcançara o topo da escada, gritou:

--- Então, obrigada, Mr. Conroy!

Gabriel aguardou em frente à porta fechada do salão até que a valsa
terminasse, ouvindo o roçar das saias e o arrastar dos pés. Ainda
estava abalado devido à resposta amarga e inesperada que lhe dera
Lily. As palavras tinham provocado nele uma certa melancolia, que
agora tentava afastar arrumando os punhos da camisa e o laço da
gravata. Em seguida, tirou do bolso do colete
um pedaço de papel e passou os olhos sobre os tópicos a serem
abordados no discurso. Estava hesitante com relação aos versos de
Robert Browning, pois receava que não estivessem ao alcance dos
ouvintes. Algo mais conhecido, de Shakespeare ou das \textit{Melodies} de
Thomas Moore, seria mais apropriado. O rude estalar de saltos e o
arrastar das solas dos sapatos dos homens faziam-no lembrar que o
nível cultural dos presentes não era o mesmo que o seu. Faria papel
ridículo ao citar versos que os presentes não pudessem compreender.
Pensariam que estava exibindo sua educação universitária. Deslizaria
com eles assim como deslizara com a moça na saleta. Adotara o tom
errado. O discurso era um equívoco, um fracasso total.

Naquele momento as tias e a esposa saíram do toalete feminino. As
duas velhotas eram pequeninas e vestiam-se com discrição. Tia Julia
era alguns centímetros mais alta que a irmã. Seu cabelo, preso e
encobrindo ligeiramente as orelhas, era acinzentado; e igualmente
acinzentado, com sombreados escuros, era seu rosto grande e flácido.
Embora tivesse postura firme, o olhar vago e a boca entreaberta
davam-lhe a aparência de alguém que não sabia onde estava nem para
onde ia. Tia Kate era mais animada. Seu rosto, mais saudável do que o
da irmã, era só rugas e sulcos, como uma maçã vermelha e seca e
enrugada, mas seu cabelo, trançado à moda antiga, conservava o tom de
nozes maduras.

As duas beijaram Gabriel sem a menor cerimônia. Era o sobrinho
preferido, filho de Ellen, a irmã mais velha já falecida, que se
casara com T.J. Conroy, funcionário do cais do porto.

--- Gretta me disse que vocês não vão tomar um coche de volta a
Monkstown no final da noite, Gabriel --- disse tia Kate.

--- É verdade --- disse Gabriel, virando-se para a mulher. --- Basta o
que nos aconteceu no ano passado, não é? A senhora está lembrada, tia
Kate, do resfriado que Gretta pegou? As janelas do coche emperradas e
o vento leste soprando depois que passamos por Merrion. Só vendo.
Gretta pegou um resfriado dos bons.

Tia Kate franziu a testa e meneava a cabeça a cada palavra.

--- Está certo, Gabriel, está certo --- ela disse. --- Todo cuidado
é pouco.

--- Gretta não pensa assim --- disse Gabriel; --- se dependesse da
vontade dela, voltaria pra casa caminhando na neve.

Mrs. Conroy riu.

--- Não dê ouvidos a ele, tia Kate --- ela disse. --- É mesmo um
chato: abajur verde pra proteger a vista de Tom à noite; obriga o
menino a fazer halteres; força Eva a tomar mingau. Pobre criança! E
ela não consegue nem olhar pro mingau!\ldots{} Ah, mas vocês nem imaginam o
que ele me faz usar agora!

Deu uma gargalhada e olhou de relance para o marido, cujo olhar cheio
de admiração e felicidade dirigira-se do vestido para o rosto e em
seguida fixara-se no cabelo da mulher. As duas tias também riram a
valer, pois o excesso de preocupação por parte de Gabriel era para
elas motivo de constantes brincadeiras.

--- Galochas! --- exclamou Mrs. Conroy. --- Essa foi a última. Sempre
que está molhado lá fora eu tenho que usar minhas galochas. Até numa
noite como a de hoje ele queria que eu usasse galochas, mas
recusei-me. A próxima coisa que vai comprar pra mim será uni
escafandro.

Gabriel exibiu um sorriso nervoso e endireitou o nó da gravata,
tentando aparentar segurança, enquanto tia Kate quase rolava de rir,
de tanto que gostou da brincadeira. O sorriso logo desapareceu do
rosto de tia Julia e seus olhos sisudos dirigiram-se ao rosto do
sobrinho. Depois de uma pausa ela perguntou:

E o que são galochas, Gabriel?

--- Galochas, Julia! --- exclamou a irmã. --- Deus do céu, você não
sabe o que são galochas? A gente as coloca por cima dos\ldots{} por cima
dos sapatos, não é, Gretta?

--- Exatamente --- disse Mrs. Conroy. --- São de guta-percha. Cada um
de nós tem agora um par. Gabriel diz que todo mundo usa galocha no
continente.

--- Ah, no continente --- murmurou tia Julia, meneando lentamente a
cabeça.

Gabriel franziu a testa e disse, como se estivesse um pouco zangado:

--- Não é nada do outro mundo, mas Gretta acha muita graça porque diz
que a palavra a faz lembrar de Christy Minstrels.

--- Mas, diga-me uma coisa, Gabriel --- disse tia Kate, com todo tato.
--- Decerto, você verificou o quarto. Gretta estava dizendo\ldots{}

--- Ah, o quarto é bom --- replicou Gabriel. --- Fiz reservas no
Gresham.

--- Com certeza --- disse tia Kate --- foi a melhor providência que
poderia ter sido tomada. E as crianças, Gretta, você não fica
preocupada?

--- Ah, é só uma noite --- disse Mrs. Conroy. --- Além disso, Bessie
cuidará delas.

--- Com certeza --- disse tia Kate, novamente. --- Que sossego ter uma
moça como aquela, em quem se pode confiar! Vejam a Lily; não sei o que
está acontecendo com ela ultimamente. Já não é mais a mesma.

Gabriel ia fazer algumas perguntas a respeito desse assunto, mas tia
Kate desviara subitamente o olhar em direção à irmã, que começara a
descer a escada e agora curvava-se por cima do corrimão.

--- Um momento, por favor! --- ela exclamou, ligeiramente irritada ---
Aonde vai a Julia? Julia! Julia! Aonde você vai?

Julia, que alcançara a metade da escada, voltou e anunciou calmamente:

--- Freddy chegou.

Naquele instante, uma salva de palmas e os acordes finais da pianista
indicavam que a valsa tinha terminado. A porta do salão foi aberta
pelo lado de dentro e alguns pares saíram. Tia Kate puxou Gabriel
subitamente para um canto e murmurou-lhe ao ouvido:

--- Dá um pulo lá embaixo, Gabriel, por favor, e veja se ele está em
condições; e não permita que suba se estiver alto. Tenho certeza de
que está alto; tenho certeza.

Gabriel foi até o topo da escada e pôs-se a escutar. Ouvia duas
pessoas falando na saleta. Reconheceu a risada de Freddy Malins. Então
desceu a escada pisando duro.

--- Que alívio --- disse tia Kate a Mrs. Conroy --- Gabriel estar
aqui. Sempre fico mais tranquila quando ele está aqui\ldots{} Julia, Miss
Daly e Miss Power vão aceitar um refresco. Obrigada pela bela valsa,
Miss Daly. Foi lindo.

Um sujeito alto, de rosto enrugado, bigode rijo e grisalho e pele
morena, que saía da sala ao lado de sua partner, perguntou:

--- Nós podemos beber alguma coisa também, Miss Morkan?

--- Julia --- disse tia Kate sumariamente ---, acompanhe Mr. Browne e
Miss Furlong. Leve-os juntamente com Miss Daly e Miss Power, Julia.

--- Estou sempre bem acompanhado --- disse Mr. Browne, apertando
os lábios até eriçar o bigode e sorrindo com todas as rugas. --- A
senhora sabe, Miss Morkan, o motivo para que gostem tanto de mim é
que\ldots{}

Não terminou a frase; percebendo que tia Kate tinha se
afastado e que não o escutaria, conduziu imediatamente as
três jovens à sala de jantar. No meio da sala havia duas mesas
quadradas, lado a lado, sobre as quais tia Julia e a
empregada estavam estendendo uma grande toalha. No aparador
havia travessas, pratos, copos e uma grande quantidade de
facas, garfos e colheres. A tampa do piano também servia de
aparador, para doces e salgados. Num canto da sala, de pé,
junto a um aparador menor, dois rapazes tomavam refrescos.

Mr. Browne dirigiu suas protegidas para lá e convidou-as, em tom de
galhofa, a beber do ponche especialmente preparado para as senhoras,
quentinho, forte e doce. Como as moças dissessem que não bebiam nada
forte, ele abriu três garrafas de limonada. Em seguida, pediu licença a
um dos rapazes e, apoderando-se da garrafa, serviu-se de uma generosa
dose de uísque Os rapazes olharam-no com respeito, enquanto ele
experimentava a bebida.

--- Que Deus me ajude --- ele disse, sorrindo ---, é prescrição medica

Em seu rosto enrugado abriu-se um sorriso largo e as três jovens
responderam ao gracejo com sonoras risadinhas que lhes sacudiram o
corpo, fazendo-lhes tremer os ombros. A mais afoita disse:

--- Ora, Mr. Browne, tenho certeza de que o médico nunca lhe
prescreveu esse tipo de remédio.

Mr. Browne tomou mais um gole do uísque e disse,
preparando-se para fazer uma imitação desajeitada:

---Sabem de uma coisa, eu sou como a célebre Mrs. Cassidy, que
supostamente dizia: \textit{Olha, Mary Grimés, se eu não estiver bebendo,
obrigue-me afazê-lo, pois sei que quero beber}.

O rosto aquecido do homem tinha se aproximado das jovens com excessiva
intimidade e a sua voz descambara para o sotaque rude das classes mais
baixas de Dublin, de modo que as moças, instintivamente, permaneceram
caladas após o gracejo. Miss Furlong, que era aluna de Mary Jane,
perguntou a Miss Daly o nome da bela valsa que acabará de executar;
por sua vez, Mr. Browne, percebendo que estava sendo ignorado,
virou-se prontamente para os dois rapazes, que pareciam mais
receptivos.

Uma jovem de faces rosadas e vestido violeta entrou agitada na sala,
batendo palmas e gritando:

--- \textit{Quadrilles! Quadrilles!}

Logo atrás dela entrou tia Kate, gritando:

--- Dois cavalheiros e três damas, Mary Jane!

--- Ah, Mr. Bergin e Mr. Kerrigan chegaram --- disse Mary Jane.

--- Mr. Kerrigan, o senhor dança com Miss Power? Miss Furlong, por
favor, a senhora fica com Mr. Bergin. Ah, agora está tudo certo.

--- Três damas, Mary Jane --- disse tia Kate.

Os dois rapazes perguntaram às damas se lhes dariam o prazer de
dançar, e Mary Jane voltou-se para Miss Daly.

--- Miss Daly! Tem sido muito gentil; sei que acabam de tocar duas
valsas, mas há tão poucas damas esta noite.

--- Não tem o menor problema, Miss Morkan.

--- Tenho um par encantador para você, Mr. Bartell D'Arcy, o tenor.
Vai cantar para nós, mais tarde. Toda Dublin está empolgada com
ele.

--- Voz belíssima, voz belíssima! --- exclamou tia Kate.

No momento em que o piano repetiu a introdução da primeira quadrilha
da noite, Mary Jane apressou-se em conduzir seu grupo para o salão.
Mal haviam saído quando tia Julia entrou, olhando para trás.

--- O que houve, Julia? --- perguntou tia Kate preocupada.

--- Quem está aí?

Julia, que carregava uma pilha de guardanapos, virou-se para a irmã e
disse, calmamente, como se a pergunta lhe causasse
espécie:

--- É Freddy, Kate; Gabriel está com ele.

De fato, logo atrás dela Gabriel podia ser visto guiando os passos de
Freddy Malins. Malins, homem de uns quarenta anos de idade, tinha a
altura e o porte de Gabriel, e os ombros um tanto caídos. Seu rosto
era gordo e pálido e os únicos vestígios de cor estavam localizados
nos lóbulos carnudos das orelhas e nas narinas largas. Tinha traços
grosseiros, nariz chato, a fronte convexa e lábios inchados e
protuberantes. As pálpebras pesadas e o cabelo ralo e emaranhado
davam-lhe um aspecto sonolento. Gargalhava estridentemente, devido a
uma história que estivera contando a Gabriel enquanto subiam a escada,
e ao mesmo tempo esfregava o olho esquerdo com as costas da mão.

--- Boa noite, Freddy --- disse tia Julia.

Freddy Malins cumprimentou as irmãs Morkan de uma maneira que
parecia displicente em virtude da voz um pouco engrolada e, vendo
que Mr. Browne, de pé ao lado do aparador, sorria para ele, atravessou
a sala um tanto cambaleante e começou a repetir a meia voz a história
que acabara de contar a Gabriel.

--- Ele não está tão mal assim, não é? ---,perguntou tia Kate a
Gabriel.

Gabriel, com o cenho carregado, ergueu as sobrancelhas prontamente e
respondeu:

--- Não, não! Mal dá pra se notar.

--- Mas que sujeitinho terrível! --- ela disse. --- Pensar que a pobre
mãe na véspera do Ano Novo o fez jurar abstinência. Bem, vamos,
Gabriel, para o salão.

Antes de sair da sala de jantar ao lado de Gabriel, ela fez um sinal
com o dedo em riste para Mr. Browne. Mr. Browne balançou a cabeça
indicando que compreendera o aviso e, assim que ela saiu da sala,
disse a Freddy Malins:

--- Escuta aqui, Freddy, vou te servir um bom copo de limonada pra
você se sentir melhor.

Freddy Malins, que se aproximava do clímax da história, fez um gesto
impaciente, recusando a sugestão, mas Mr. Browne,
depois de chamar a atenção de Malins para o estado lastimável de seus
trajes, serviu-lhe um copo cheio de limonada. A mão esquerda de
Freddy Malins aceitou mecanicamente o copo, já que a mão direita,
também mecanicamente, ocupava-se em ajeitar a roupa. Mr. Browne, cujo
rosto voltara a se enrugar num sorriso, serviu-se de mais uísque
enquanto Freddy Malins, antes mesmo de chegar ao clímax da história,
explodia num ataque de riso estridente misturado com um acesso de
tosse e, colocando na mesa o copo intato e transbordante, esfregava as
costas da mão esquerda no olho esquerdo, tentando repetir a última
frase, à medida que a tosse e o riso lhe permitiam.

\dotfill\hspace{.7\textwidth}

Gabriel não conseguia prestar atenção à peça clássica, cheia de
floreios e trechos difíceis, com a qual Mary Jane se graduara no
Conservatório e que ora executava diante do salão silencioso. Gostava
de música mas, para ele, a peça não era nada melódica e duvidava que o
fosse para os outros ouvintes, embora tivessem insistido para que Mary
Jane tocasse algo. Quatro rapazes, que ao ouvirem os primeiros acordes
do piano tinham vindo da sala de jantar até a porta do salão, em
questão de minutos, retiraram-se discretamente, dois de cada vez.
Parecia que as únicas pessoas no recinto que acompanhavam a música
eram a própria Mary Jane, cujas mãos escorregavam pelo teclado e, nas
pausas, dele afastavam-se tal, e qual uma sacerdotisa durante uma
imprecação, e tia Kate, de pé a seu lado, virando as páginas da
partitura.

Os olhos de Gabriel, ofuscados pelo reflexo do lustre no assoalho
encerado, desviaram-se para a parede que ficava atrás do piano. Nela
havia um quadro da cena da sacada de \textit{Romeu e Julieta} e, ao lado, um
outro quadro tecido por tia Julia quando menina, em lã vermelha, azul
e marrom, com os dois principezinhos assassinados na Torre. Com
certeza, aquele tipo de trabalho manual era ensinado na escola que
as tias --frequentaram quando crianças, pois, como presente de
aniversário, sua mãe bordara para ele umas pequenas cabeças de raposa
num colete de seda lilás, forrado de cetim marrom e com botões redondos em formato de
amora. Era estranho que a mãe não tivesse nenhum talento musical, pois
tia Kate costumava referir-se a ela como o cérebro
da família Morkan. Tanto Kate quanto Julia sempre deixaram
transparecer um certo orgulho da irmã sisuda e conservadora. Havia um
retrato dela em frente ao espelho do aparador. Trazia ao colo um
livro aberto onde apontava alguma coisa para Constantino, sentado a
seus pés e vestido de marinheiro. Os,nomes dos filhos foram escolhidos
por ela,visto que era muito ciosa da importância da vida em família.
Graças a ela, Constantino era hoje pároco de Balbriggan e, graças a
ela, Gabriel graduara-se pela Royal University. Uma sombra abateu-se
em seu rosto quando se lembrou da objeção sombria que a mãe fizera a
seu casamento. Ainda sofria ao se lembrar de certas frases
-sarcásticas; certa vez, a mãe chamara Gretta de roceira esperta e
isso, decididamente, não era verdade. Foi Gretta quem tratou dela
durante o longo período terminal de sua doença na casa de
Monkstown.

Gabriel sabia que Mary Jane, se aproximava do final da peça, pois
agora tocava novamente a melodia do prelúdio, executando uma série de
floreios após cada acorde, e, enquanto aguardava o desfecho, seu
ressentimento esmoreceu. A apresentação encerrou com um harpejo de
oitavas agudas e uma forte oitava final, no grave. Uma calorosa salva
de palmas felicitou Mary Jane que, enrubescendo e enrolando as pressas
a partitura, fugiu do salão Os aplausos mais fortes partiram dos
quatro rapazes de pé próximos a porta, que tinham se retirado para a
sala de jantar no inicio da apresentação e que voltaram assim que o
piano silenciou

Organizou-se uma dança tipica, lanceiros Gabriel fez par com Miss
Ivors, jovem franca e falante, de rosto sardento e grandes olhos
castanhos Não usava decote e o largo broche preso a gola de sua blusa
estampava o emblema irlandês

Quando tomaram seus lugares, ela disse subitamente

--- Tenho uma questão pra acertar com você.

--- Comigo? --- disse Gabriel.

Ela meneou a cabeça, com ar sério.

--- De que se trata? --- perguntou Gabriel, sorrindo diante do ar
solene da jovem.

--- Quem é C.C.? --- respondeu Miss Ivors, olhando firme para ele.

Gabriel enrubesceu e começava a franzir a testa, como se não
compreendesse a pergunta, quando ela disse com franqueza:

--- Ah, como é inocente! Descobri que você escreve para o \textit{Daily
Express}. Não se envergonha?

--- Por que haveria de me envergonhar? --- perguntou Gabriel, piscando
os olhos e tentando sorrir.

--- Pois eu sinto vergonha por você --- disse Miss Ivors com
franqueza. --- Escrever pra uma droga de jornal como aquele. Não
imaginava que você fosse anglófilo.

Um ar de perplexidade estampou-se no rosto de Gabriel. Era verdade que
escrevia uma coluna literária todas as quartas-feiras para o \textit{Daily
Express}, pelo que recebia quinze shillings. Mas isso certamente não
queria dizer que era anglófilo. Receber livros para resenhar era quase
mais gratificante do que receber o mísero cheque. Sentia imenso
prazer em manusear capas e virar páginas de livros que acabavam de
sair dá máquina impressora. Quase todos os dias quando terminava de
dar suas aulas, costumava caminhar pelo cais até os sebos, o Hickey's
em Bachelor's Walk, o Webb's ou o Massey's, em Aston's Quay, ou o
O'Clohissey's, que ficava numa travessa. Não sabia como se defender da
acusação. Queria dizer a ela que a literatura estava acima da
política. Mas eram amigos há muitos anos e suas carreiras tinham
transcorrido paralelamente, primeiro na universidade e depois como
professores: não ousaria lhe responder com uma frase pedante.
Continuou a piscar os olhos, tentando sorrir, e apenas. Murmurou um
tanto desajeitado que não via nada de político no ato de escrever
resenhas literárias.

Quando chegou a vez de os dois atravessarem o salão, ele estava
perplexo e avoado. Miss Ivors tomou-lhe calidamente a mão e disse,-
com um tom de voz suave e amistoso:

--- Que é isso, eu estava só brincando. Vamos, é nossa vez de
atravessar o salão.

Quando voltaram a ficar lado a lado, ela começou a falar a respeito
da universidade e Gabriel sentiu-se mais à vontade. Uma amiga
tinha-lhe mostrado a crítica que ele fizera dos poemas de Browning.
Assim descobrira o segredo: mas ela gostara imensamente do artigo.
Então disse, subitamente:

--- Ah, Conroy, você faria uma excursão às Aran Isles nó próximo
verão? Vamos ficar por lá um mês inteiro. Vai
ser maravilhoso, em pleno Atlântico. Você deveria ir. Mr. Clancy vai, e também
Mr. Kilkelly e Kathleen Kearney. Seria maravilhoso para Gretta, se ela
quisesse ir. Ela é de Connacht, não é?

--- A família dela --- disse Gabriel secamente.

--- Mas você vai, não vai? --- disse Miss Ivors, com certa ansiedade e
tocando o braço dele com sua mão cálida.

--- A questão é --- disse Gabriel --- que pretendo ir\ldots{}

--- Ir pra onde? --- perguntou Miss Ivors.

--- Bem, é que todo ano eu faço uma viagem de bicicleta com, uns
amigos e assim\ldots{}

--- Mas onde? --- insistiu Miss Ivors.

--- Bem, costumamos ir à França ou à Bélgica e, às vezes, à Alemanha
--- disse Gabriel, com certo embaraço.

--- E por que França e Bélgica --- disse Miss Ivors --- em vez de
conhecer o nosso país?

--- Bem--- disse Gabriel---, por um lado pra praticar os idiomas e por
outro pra mudar de ares.

--- E você não precisa praticar seu próprio idioma, o irlandês?  
--- perguntou Miss Ivors.

--- Bem --- disse Gabriel ---, se a questão é essa, pra ser sincero,
irlandês não é o meu idioma.

Os pares mais próximos tinham se voltado e prestavam atenção ao
interrogatório. Nervoso, Gabriel olhava para a direita e para a
esquerda, tentando manter o bom humor em meio àquela situação
constrangedora que começava a provocar uma vermelhidão em sua
fronte.

--- E por que não visita a sua terra --- prosseguiu Miss Ivors ---,
a respeito da qual é tão ignorante, a sua gente, o seu país?

---- Olha, pra dizer a verdade --- retrucou Gabriel, bruscamente 
--- estou farto do meu país, farto!

--- Por quê? --- perguntou Miss Ivors.

Gabriel calou-se, pois a resposta que dera deixara-o exaltado.

--- Por quê? --- repetiu Miss Ivors.

Chegara o pomito da dança em que tinham de fazer a visita a outros
pares e, como ele miada respondera, Miss Ivors disse, com irritação:

--- Está claro que você não tem o que responder.

Gabriel tentou disfarçar o nervosismo dançando com grande animação.
Evitava olhá-la nos olhos, pois vira em seu rosto um ar de rancor. Mas
quando voltaram a se encontrar na roda, ficou surpreso ao sentir que
ela lhe apertava a mão com firmeza. Ela fitou-o inquisitivamente,
até fazê-lo sorrir. Então, no momento em que a roda ia recomeçar a
girar, pôs-se na ponta dos pés e sussurrou-lhe:

--- Anglófilo!

Quando a dança terminou, Gabriel dirigiu-se para um dos cantos do
salão, onde a mãe de Freddy Malins estava sentada. Era uma velhota
corpulenta e doente, de cabeça branca. Sua voz falhava como a do filho
e era ligeiramente gaga. Tinha sido informada de que Freddy chegara e
que estava razoavelmente sóbrio. Gabriel perguntou-lhe se tinha feito
uma boa travessia. Ela morava em Glasgow com a filha casada e visitava
Dublin uma vez por ano. A senhora respondeu placidamente que fizera
uma travessia excelente e que o capitão do barco tinha sido muito
atencioso com ela Falou também a respeito da linda casa da filha em
Glasgow e do ótimo circulo de amizades que tinha. Enquanto a mulher
tagarelava, Gabriel procurava tirar da cabeça o incidente desagradável
entre ele e Miss Ivors. Obviamente, a moça, ou mulher, ou seja la o
que for, era bastante patriota, mas tudo tem a sua hora Talvez não
devesse ter respondido daquela maneira Mas ela não tinha o direito de
chamá-lo de anglófilo em publico, nem de brincadeira Tentara
ridicularizá-lo na frente de todo mundo, fazendo-lhe perguntas
embaraçosas e fitando-o com aqueles olhos de coelho

Viu a esposa caminhando em sua direção em meio aos pares que ora
valsavam. Quando chegou a seu lado, ela lhe sussurrou:

--- Gabriel, tia Kate quer saber se você vai trinchar o peru, como de
costume. Miss Daly vai cortar o pernil e eu vou servir o suflê.

--- Está bem --- disse Gabriel.

--- Ela vai mandar as crianças comerem lá dentro, assim que
terminar esta valsa, para que possamos ter a mesa só para nós.

--- Você estava dançando? --- perguntou Gabriel.

--- Claro que estava. Você não me viu? Que discussão foi aquela com
Molly Ivors?

--- Nada. Por quê? Ela comentou alguma coisa com você?

--- Por alto. Estou tentando convencer Mr. D'Arcy a cantar para nós.
Ele é muito convencido, eu acho.

--- Não foi discussão --- disse Gabriel, mal-humorado ---, ela queria
que eu fizesse uma viagem ao oeste da Irlanda e eu disse que não iria.

A esposa juntou as mãos com alegria e deu um pequeno salto.

--- Ah, vamos, Gabriel! --- ela disse. --- Eu adoraria rever Galway.

--- Você pode ir, se quiser --- disse Gabriel, com frieza.

Ela fitou-o por um instante e, então, virou-se para Mrs. Malins e
disse:

--- Eis um bom marido, Mrs. Malins.

Enquanto Gretta se afastava pelo meio do salão, Mrs. Malins, sem se
abalar com a interrupção, começou a falar dos lindos recantos e
das lindas paisagens da Escócia. O genro todo ano levava a família aos
lagos, onde costumavam pescar. O genro era um pescador de mão cheia.
Certa vez pescara um peixe, um peixão lindo, azul, e o cozinheiro do
hotel tinha preparado o peixe para o jantar.

Gabriel mal escutava o que ela dizia. Aproximava-se a hora da ceia e
ele voltava a pensar no discurso e na citação. Ao ver Freddy Malins
atravessando o salão para falar com a mãe, Gabriel cedeu-lhe a
cadeira e retirou-se para o vão da janela O salão estava quase vazio e
da sala de jantar ouvia-se o tilintar de pratos e talheres As pessoas
que ainda se encontravam no salão pareciam fatigadas de dançar e
conversavam a meia voz em pequenos grupos. Gabriel tamborilou os dedos
trêmulos e caídos na vidraça gelada da janela. Como devia estar frio
lá fora! Como seria agradável sair caminhando sozinho ao longo do rio
e pelo parque! A neve estaria encobrindo os galhos das árvores e
formando um chapéu lustroso na cabeça da estátua de Wellington. Como
seria mais agradável ficar lá fora do que sentar-se àquela mesa!

Examinou os tópicos do discurso: hospitalidade irlandesa, tristes
recordações, as Três Graças, Paris, a citação de Browning. Lembrou-se
de uma frase que escrevera na resenha: \textit{Temos a sensação de estar
ouvindo uma música atormentada pelo pensamento}.

Miss Ivors elogiara a resenha. Teria sido sincera? Teria ela vida
própria por trás de todo aquele propagandismo? Nunca houvera nenhum
desentendimento entre os dois até aquela noite. Sentia-se abatido com
a ideia de que ela estaria à mesa do jantar, observando-o com aquele
olhar crítico e inquisitivo, enquanto ele discursasse. Talvez nem se
importasse em vê-lo fracassar. Veio-lhe à mente uma ideia
encorajadora. Diria, em alusão a tia Kate e tia Julia: \textit{Senhoras e
Senhores, a geração que ora declina pode ter tido seus defeitos mas, a
meu ver, possui certas qualidades, corno hospitalidade, senso de
humor, simpatia, que a nova geração, séria e intelectualizada, parece
carecer}; ótimo: palavras perfeitas para Miss Ivors. O que importava se
suas tias não passavam de duas velhas ignorantes?

Um burburinho na sala atraiu-lhe a atenção. Mr. Browne
aproximava-se, escoltando galantemente tia Julia, que, apoiada em
seu braço, sorria inclinando a cabeça para o lado. Uma salva de palmas
um tanto fraca acompanhou-a até o piano; quando Mary Jane sentou-se na
banqueta e tia Julia, que já não sorria, voltou-se para os presentes
de modo a projetar a voz na sala, as palmas estancaram. Gabriel
reconheceu a introdução. Era uma canção antiga, preferida de tia
Julia: \textit{Arrayed for the bridal}. Sua voz forte e límpida dominava os
trinados que embelezavam a melodia e embora cantasse numa cadência
acelerada não atropelava uma nota sequer. Acompanhar aquela voz, sem
olhar para o rosto da cantora, era deixar-se levar num voo veloz e
seguro. Gabriel e os que estavam a sua volta aplaudiram vigorosamente
quando a canção terminou, unindo-se aos aplausos calorosos que vieram
da sala de jantar. A ovação parecia tão autêntica que um pingo de
rubor surgiu nas faces de tia Julia, no momento em que se curvava para
recolocar sobre o atril o velho livro de partituras encadernado em
couro, com suas iniciais gravadas na capa. Freddy Malins, que
inclinara a cabeça para ouvir melhor, ainda aplaudia depois que todos
tinham parado e tagarelava com a mãe, que meneava a cabeça com um ar
grave, em sinal de aprovação. Quando finalmente parou de aplaudir,
levantou-se com um salto e atravessou a sala a passos largos em
direção a tia Julia; com as duas mãos; espremeu a mão da senhora,
agitando-a quando as palavras lhe faltavam ou a rouquidão impedia-o de
falar.

--- Estava acabando de dizer pra mamãe --- ele declarou --- que nunca
ouvi a senhora cantar tão bem. Não, nunca ouvi a voz da senhora tão
bela quanto esta noite. Acredita em mim? E a pura verdade. Palavra de
honra que é verdade. Nunca ouvi a sua voz tão límpida e tão\ldots{} tão
clara e límpida, nunca.

Tia Julia abriu um grande sorriso e murmurou alguma coisa a respeito
de elogios, enquanto se desvencilhava das mãos de Freddy. Mr. Browne
estendeu-lhe a mão e disse aos que estavam perto dele, como um
mestre-de-cerimônias apresentando uma estrela à plateia:

--- Miss Julia Morkan, minha última descoberta!

Mr. Browne ria a valer de suas próprias palavras, quando Freddy Malins
virou-se para ele e disse:

--- Olha, Browne, não sei se você está falando sério, mas uma
descoberta melhor do que essa você não faria, não. O que eu posso
dizer é que nunca a ouvi cantar tão bem assim. E a pura verdade.

--- Nem eu --- concordou Mr. Browne. --- Acho que a voz dela progrediu
muito.

Tia Julia deu de ombros e disse com um certo orgulho:

--- Há trinta anos, até que eu tinha uma boa voz.

--- Eu sempre disse pra Julia --- interveio tia Kate enfaticamente 
--- que ela estava perdendo tempo naquele coral. Mas ela nunca me
ouve.

Com essas palavras, tia Kate virou-se como se desejasse apelar para o
bom senso dos circunstantes no sentido de coibir uma criança teimosa,
enquanto tia Julia olhava absorta para um ponto a sua frente, com um
sorriso vago e reminiscente estampado no rosto.

--- Não --- continuou tia Kate ---, ela nunca ouviu nem obedeceu a
ninguém, se matando dia e noite naquele coral, noite e dia. Seis horas
da manhã, em pleno dia de Natal! Tudo isso pra quê?

--- Não seria para honrar a Deus, tia Kate? --- perguntou Mary Jane,
girando na banqueta do piano e sorrindo.

Tia Kate voltou-se indignada para a sobrinha e disse:

--- Eu sei muito bem que é pra honrar a Deus, Mary Jane, mas não vejo
nada de honrado quando o papa manda botar pra fora do coral senhoras
que se mataram a vida toda e recruta uns
fedelhos pra ocuparem seus lugares. Suponho que seja pelo bem da
Igreja, já que a medida partiu do papa. Mas não é justo, Mary Jane;
não está certo.

Tia Kate deixara-se levar pela emoção e teria prosseguido em defesa da
irmã, visto que o assunto era para ela algo não resolvido, mas
Mary Jane, notando que os pares tinham voltado para o salão, interveio
em tom apaziguador:

--- Calma, tia Kate, a senhora está dando um escândalo na frente de
Mr. Browne que pertence a outra fé.

Tia Kate virou-se para Mr. Browne, que sorria em virtude da referência
feita a sua religião, e apressou-se em dizer:

--- Não, eu não duvido que o papa esteja certo. Não passo de uma velha
ignorante e não me atreveria a uma coisa dessas. E apenas uma questão
de cortesia e gratidão. Se fosse comigo, eu teria dito ao próprio
Padre Healy\ldots{}

--- E além do mais, tia Kate --- disse Mary Jane ---, estamos todos
com fome e quando estamos com fome somos uns briguentos.

--- E quando estamos com sede também somos briguentos --- aduziu Mr.
Browne.

--- Então é melhor começar a ceia --- disse Mary Jane --- e deixar a
discussão pra mais tarde.

Em frente à porta do salão, no patamar da escada, Gabriel encontrou a
mulher e Mary Jane tentando convencer Miss Ivors a ficar para a ceia.
Mas Miss Ivors, que já estava de chapéu e agora abotoava a capa,
recusava-se terminantemente a permanecer. Não tinha a menor fome e já
passava da hora de se retirar.

--- Só mais dez minutos, Molly --- dizia Mrs. Conroy. --- Dez minutos
não vão atrasá-la tanto assim.

--- Só pra dar uma beliscada --- dizia Mary Jane. --- Você dançou
tanto!

--- Realmente, não posso --- respondeu Miss Ivors.

--- Estou achando que você não se divertiu nada --- disse Mary Jane,
desapontada.

--- Claro que me diverti; pode ter certeza --- disse Miss Ivors.

--- Mas agora tenho mesmo de ir embora.

--- Mas como você vai pra casa? --- perguntou Mrs. Conroy.

--- Ah, daqui até o cais é um pulinho.

Gabriel hesitou um instante e disse:

--- Se me permite, Miss Ivors, acompanho a senhorita até a sua casa;
já que tem mesmo que ir embora.

Miss Ivors desvencilhou-se do trio.

--- Nem me fale nisso! --- exclamou. --- Pelo amor de Deus, vão jantar
e não se preocupem comigo. Sei muito bem cuidar de mim mesma.

--- Você é de fato um número, Molly --- disse Mrs. Conroy, com
franqueza.

--- \textit{Beannacht libh!} --- gritou Miss Ivors, em meio a uma risada
enquanto descia a escada correndo.

Mary Jane assistiu à cena com uma expressão de perplexidade estampada
no rosto, enquanto Mrs. Conroy, debruçada sobre a balaustrada, ouviu
bater a porta do hall de entrada. Gabriel perguntou a si mesmo se
não seria ele o responsável por aquela repentina saída. Mas Miss Ivors
não parecia mal-humorada; fora embora rindo. Ficou olhando pensativo
para a escada.

Naquele momento, tia Kate surgiu com seus passos trôpegos, vindo da
sala de jantar, torcendo as mãos e bastante nervosa.

--- Onde está Gabriel? --- ela gritava. --- Onde se meteu Gabriel? Os
convidados estão esperando lá dentro, e ninguém para trinchar o
peru!

--- Aqui estou, tia Kate! --- exclamou Gabriel, tomado de súbita
animação. --- Pronto para trinchar um bando de perus, se for preciso.

Um peru gordo e bem assado encontrava-se numa das pontas da mesa e na
outra, em cima de uma camada de papel amassado e enfeitado com
raminhos de salsa, havia um grande pernil sem pele, polvilhado com
farinha de rosca, o osso meticulosamente envolto com papel cortado em
franjas; ao lado via-se um peso de carne assada. Entre os rivais,
posicionados nas pontas da mesa, havia fileiras de pratos que serviam
de acompanhamento: dois pequenos potes com gelatina, vermelha e
amarela; `uma travessa rasa cheia' de cubos de manjar branco com
calda vermelha; uma grande travessa verde, em formato de folha e como
cabo imitando um talo, contendo rubros cachos de passas e amêndoas
descascadas; uma travessa formando par, contendo figos de Smirna
arrumados na forma de um retângulo; um pudim com pedacinhos de noz-moscada
na cobertura; um pequeno pote com bombons de chocolate e confeitos
embrulhados em papel dourado e prateado, e uma jarra de cristal
contendo longos talos de aipo. No centro da mesa, como sentinelas
guardando uma fruteira que exibia uma pirâmide de laranjas e maçãs
importadas, havia duas bojudas garrafas, uma com vinho do Porto e a
outra com sherry. Sobre o piano via-se um pudim numa enorme travessa
amarela, esperando o momento de ser servido; atrás do pudim, viam-se
três esquadrões de garrafas de cerveja e água mineral, perfilados de
acordo com as cores dos uniformes: as garrafas dos dois primeiros
esquadrões eram escuras, com rótulos nas cores marrom e vermelho e
as do último eram menores, brancas, com faixas verdes enviesadas.

Gabriel ocupou resolutamente a cabeceira da mesa e, após examinar o
fio da faca de trinchar, enterrou com firmeza o garfo na carne do
peru. Sentia-se confiante, pois trinchava uma ave como ninguém e
gostava imensamente de ocupar a cabeceira de uma mesa farta.

--- Miss Furlong, o que a senhora deseja? --- ele perguntou.

--- Uma asa ou um pedaço do peito?

--- Um pedacinho do peito.

--- E a senhora, Miss Higgins?

--- Ah, como queira, Mr. Conroy.

Enquanto Gabriel e Miss Daly serviam peru, pernil ou carne assada,
Lily passava, de convidado a convidado, uma travessa de batatas
empanadas quentes cobertas por um guardanapo branco. Isso tinha sido
ideia de Mary Jane que sugerira, também, purê de maçã para acompanhar
o peru, mas tia Kate dissera que peru assado simples, isto é, sem purê
de maçã, sempre fora mais do que suficiente. Mary Jane servia os
alunos, escolhendo para eles os melhores pedaços, e tia Kate e tia
Julia abriam e traziam de cima do piano garrafas de cerveja para os
senhores e garrafas de água mineral para as senhoras. 1-louve uma
certa balbúrdia, muito riso, ruído de vozes fazendo e corrigindo
pedidos, de talheres, de rolhas saltando. Assim que terminou a
primeira rodada, Gabriel começou a servir novas porções antes mesmo de
ter se servido.

Houve protestos veementes e ele aquiesceu, tomando um grande gole de
cerveja, pois a função de trinchar o peru deixara-o encalorado. Mary
Jane sentou-se discretamente para jantar, mas tia Kate e tia Julia
continuavam a cambalear à volta da mesa, uma atrás da outra, uma
atrapalhando a outra, uma dando à outra ordens que nem sequer eram
ouvidas. Mr. Browne e Gabriel exortaram-nas a sentar-se para jantar,
mas elas afirmavam que mais tarde comeriam; por fim, Freddy Malins
levantou-se e, agarrando tia Kate, achatou-a na cadeira em meio à
risada geral.

Quando todos estavam bem servidos, Gabriel anunciou, sorrindo:

--- Se alguém mais quiser um pouco do que vulgarmente chamamos de
boia, que se manifeste.

Um clamor de vozes insistiu para que Gabriel começasse a cear e Lily
aproximou-se, trazendo-lhe três batatas por ela especialmente
guardadas.

--- Muito bem --- disse Gabriel, educadamente, enquanto tomava mais
um gole de cerveja --- senhoras e senhores, por favor, esqueçam que eu
existo, pelo menos por alguns minutos.

Começou a comer, mantendo-se fora da conversa que transcorria na
mesa enquanto Lily retirava os pratos. O assunto era a companhia de
ópera que ora se apresentava no Theatre Royal. Mr. Bartell D'Arcy, o
tenor, jovem moreno com um belo bigode, rasgou elogios à primeira
contralto da companhia, mas Miss Furlong disse que a moça tivera uma
performance um tanto vulgar. Freddy Malins declarou que havia um tenor
negro cantando na segunda parte do show de variedades do Gaiety que
era dono de uma das mais belas vozes que ouvira em toda a sua vida.

--- O senhor já teve a oportunidade de ouvi-lo? --- ele perguntou a
Mr. Bartell D'Arcy, sentado do outro lado da mesa.

--- Ainda não --- respondeu Mr. Bartell D'Arcy, com descaso.

--- Pois é --- Freddy Malins acrescentou ---, gostaria de saber o -
que o senhor acha dele. Eu acho que o homem tem uma grande voz.

--- Só mesmo o Freddy, pra descobrir as coisas que valem a pena ---
disse Mr. Browne para que todos ouvissem.

--- E por que ele não teria uma boa voz? --- perguntou Freddy Malins
com aspereza. --- Só porque é preto?

Ninguém respondeu à pergunta e Mary Jane conduziu a conversa de
volta à ópera legítima. Uma de suas alunas dera-lhe um ingresso para
assistir \textit{Mignon}. A produção tinha sido muito boa, disse ela, mas não
fora capaz de tirar da cabeça a grande Georgina Burns. Mr. Browne
lembrava-se de uma época ainda mais remota, quando as antigas
companhias italianas costumavam vir a Dublin 
--- Tieljens, Ilma de Murzka, Campanini, Trebeili, Guighini, Ravelli,
Aramburo. Naquele tempo, disse ele, ouvia-se em Dublin canto de
verdade. Contou, também, como as galerias do velho Theatre Royal
estavam sempre lotadas, noite após noite e como, certa noite, um tenor
italiano bisou cinco vezes o ``Deixe-me tombar como soldado'', sem
omitir o dó de peito uma única vez, e, ainda, como, em seu entusiasmo,
os rapazes que frequentavam as galerias às vezes desatrelavam os
cavalos do coche de uma \textit{prima donna} e puxavam eles mesmos o veículo
até o hotel. Por que não encenavam mais as grandes óperas, \textit{Dinorah,
Lucrezia Borgia}? Porque não encontravam vozes capazes, essa era a
razão.

--- Ora --- disse Mr. Bartell D'Arcy ---, suponho que hoje em dia
existam cantores tão bons como antigamente.

--- E onde estão esses cantores? --- perguntou Mr. Browne, em tom de
desafio.

--- Em Londres, Paris, Milão ---, disse Mr. Bartell D'Arcy um pouco
irritado. --- Caruso, por exemplo, é muito bom, se não for melhor, do
que qualquer um dos cantores que o senhor mencionou.

--- Pode ser --- disse Mr. Browne. --- Mas confesso que duvido muito.

--- Ah, eu daria tudo pra ouvir Caruso cantar --- disse Mary Jane.

--- Pra mim --- disse tia Kate, que estivera às voltas com um pedaço
de osso --- só existiu um tenor; do meu gosto, vocês entendem. Mas
imagino que nunca ouviram falar dele.

--- Quem foi, Miss Morkan? --- perguntou Mr. Bartell D'Arcy,
educadamente.

--- Chamava-se --- disse tia Kate --- Parkinson. Ouvi-o cantar quando
estava no auge da carreira e, a meu ver, é impossível que algum ser
humano tenha uma voz mais límpida do que a dele.

--- Estranho --- disse Mr. Bartell D'Arcy. --- Realmente, nunca ouvi
falar dele.

--- É mesmo, Miss Morkan tem razão --- disse Mr. Browne. --- Já ouvi
falar de Parkinson, mas não foi do meu tempo.

--- Foi um tenor inglês, bonito, com uma voz doce, límpida, aveludada
--- disse tia Kate, vibrando de emoção.

Assim que Gabriel terminou, o enorme pudim foi trazido até a mesa. O
tilintar de talheres recomeçou. A mulher de Gabriel servia as fatias
de pudim e passava os pratos pela mesa. A trajetória era interrompida
por Mary Jane, que acrescentava gelatina de framboesa ou laranja, ou
ainda manjar e calda. O pudim tinha sido feito por tia Julia e ela
recebeu elogios de todos os cantos da mesa. Ela, entretanto, achava
que o mesmo não ficara bem dourado.

--- Espero, Miss Morkan --- disse Mr. Browne ---,que a senhora ache
que eu esteja bem dourado, pois sou `Browne' da cabeça aos
pés.\footnote{ As palavras de Mr. Browne encerram um trocadilho
intraduzível, em torno do verbo \textit{to brown}, dourar, tostar, e do
adjetivo \textit{brown}, tostado, dourado (marrom).}

Todos os senhores presentes, à exceção de Gabriel, experimentaram o
pudim, em deferência a tia Julia. Como Gabriel não gostava de doces, o
aipo fora deixado especialmente para ele. Freddy Malins também comeu
um talo de aipo juntamente com o pudim. Tinha sido informado de que
aipo era excelente para o sangue, e estava sob cuidados médicos. Mrs.
Malins, que estivera calada durante toda a ceia, disse que o filho
iria para Mount Melleray dentro de uma ou duas semanas. Os presentes
então falaram de Mount Melleray, de como era puro o ar daquela região,
de como eram hospitaleiros os monges, que jamais pediam um único
centavo aos hóspedes.

--- Vocês estão dizendo --- perguntou Mr. Browne, incrédulo --- que um
sujeito pode se hospedar lá, como se fosse um hotel, comer e beber, e
sair sem pagar um centavo?

--- Ah, a maioria das pessoas na hora de ir embora faz uma doação ao
monastério --- disse Mary Jane.

--- Seria bom se tivéssemos uma instituição dessas em nossa igreja ---
disse Mr. Browne, com franqueza.

Ficou atônito quando informado de que os monges faziam voto de
silêncio, levantavam-se às duas horas da manhã e dormiam em seus
próprios caixões. Perguntou a razão de tal comportamento.

--- São as regras da congregação --- afirmou tia Kate.

--- Sim, mas por que isso? --- perguntou Mr. Browne.

Tia Kate repetiu que eram regras, nada mais. Mr. Browne, porém,
continuava sem entender. Freddy Malins explicou, da melhor maneira que
pôde, que os monges procuravam reparar os pecados cometidos por todos
os pecadores do mundo. A explicação não fez muito sentido, pois Mr.
Browne sorriu e disse:

--- A ideia até que me agrada, mas um confortável colchão de molas não
seria melhor que um caixão?

--- O caixão --- disse Mary Jane --- é pra lembrar-lhes da morte.

O assunto tornara-se lúgubre e fora enterrado no silêncio da mesa;
nesse ínterim, ouvia-se Mrs. Malins dizer, a meia voz, à pessoa que
estava a seu lado na mesa:

--- São homens de bom coração, os monges, muito devotos.

Passas e amêndoas e figos e maçãs e laranjas e bombons de chocolate e
confeitos percorriam a mesa e tia Julia pedia aos convidados que se
servissem de vinho do Porto ou de sherry. A princípio, Mr. Bartell
D'Arcy nada aceitou mas foi cutucado por uma das pessoas que estavam a
seu lado, que lhe sussurrou algo, e resolveu aceitar. Aos poucos, à
medida que as últimas taças iam sendo servidas, a conversa foi
esmorecendo. Fez-se uma pausa, interrompida apenas pelo ruído de
vinho caindo nas taças e pelo ranger de cadeiras. As três Morkan
fixaram o olhar na toalha da mesa. Alguém tossiu uma ou duas vezes e,
então, alguns dos senhores começaram a dar umas pancadinhas no tampo
da mesa, pedindo silêncio. Fez-se silêncio; Gabriel empurrou a cadeira
para trás e levantou-se.

As batidas na mesa tornaram-se imediatamente mais audíveis, como para
encorajá-lo, e finalmente cessaram por completo. Gabriel apoiou os
dedos trêmulos sobre a toalha e sorriu para os presentes, sem
conseguir esconder o nervosismo. Diante das
fileiras de rostos que o encaravam, ergueu os olhos para o lustre. O piano
tocava uma valsa e Gabriel ouvia o farfalhar das saias roçando na
porta do salão. Talvez houvesse pessoas no cais lá fora, na neve,
olhando para as janelas iluminadas e ouvindo a valsa. O ar lá fora era
puro. Ao longe estendia-se o parque, com os galhos das árvores pesados
de neve. A estátua de Wellington usava um cintilante chapéu de neve
que faiscava para o oeste como um farol, por cima da brancura que
cobria o parque Fifteen Acres.

Ele começou:

--- Senhoras e Senhores. Coube a mim esta noite, conforme sucedeu nos
anos anteriores, desempenhar uma tarefa das mais agradáveis, para a
qual, todavia, receio serem inadequadas minhas pobres qualidades de
orador.

--- Protesto! --- exclamou Mr. Browne.

--- Mas, seja como for, peço apenas que levem em conta a minha
intenção e que me ouçam por alguns momentos, para que eu possa tentar
traduzir em palavras tudo o que sinto esta noite.

--- Senhoras e Senhores. Não é a primeira vez que nos reunimos sob este
teto hospitaleiro, à volta desta mesa farta. Não é a primeira vez
que somos alvo ou --- talvez, melhor dizendo, vítimas --- da
hospitalidade de senhoras tão amáveis.

Traçou com o braço um circulo no ar e parou Todos riram e olharam para
tia Kate, tia Julia e Mary Jane, que enrubesceram de satisfação.
Gabriel prosseguiu com mais segurança:

--- A cada ano que passa aumenta minha convicção de que nenhuma
tradição honra tanto o nosso país e deve ser defendida com mais fervor
do que nossa hospitalidade. A meu ver, trata-se de uma tradição ímpar
(e tenho viajado bastante por esse mundo afora) entre as nações
modernas. Alguns podem dizer que, no nosso caso, essa hospitalidade é
mais um defeito do que uma qualidade da qual devemos nos orgulhar.
Mesmo que isso seja verdade, trata-se, creio eu, de um defeito
magnífico, um defeito que espero seja sempre cultivado entre nós. De
uma coisa pelo menos estou certo: enquanto este teto abrigar as
referidas e amáveis senhoras --- e desejo de coração que o faça por
muitos e muitos anos --- a tradição da autêntica hospitalidade
irlandesa, sincera e
cordial, a nós legada por nossos antepassados e que por nós deve ser
legada a nossos descendentes, há de permanecer viva.

Um burburinho de entusiástica aprovação percorreu a mesa. De súbito,
veio à mente de Gabriel a lembrança de que Miss Ivors não se
encontrava mais ali e que se retirara com uma atitude pouco cortês.
Gabriel acrescentou com autoconfiança:

--- Senhoras e Senhores. Uma nova geração cresce em nosso meio, uma
geração impulsionada por novas ideias e novos princípios. É uma
geração séria e entusiasmada e essas novas ideias e esse entusiasmo,
mesmo quando mal direcionados, são, a meu ver, na maioria dos casos
autênticos. Mas vivemos numa época de ceticismo e, permitam-me dizer,
numa época atormentada pelo pensamento; e às vezes receio que essa
nova geração, intelectualizada ou superintelectualizada, carecerá
das qualidades humanas, como a hospitalidade e o bom humor que
caracterizaram um tempo passado. Ouvindo há pouco os nomes de todos
aqueles grandes cantores e cantoras do passado, confesso que me
pareceu estarmos vivendo numa época menos grandiosa. Aqueles dias,
sem exagero, podem ser chamados de grandiosos. E se ora encontram-se
além de nossa lembrança, espero que pelo menos em congraçamentos como
este ainda possamos recordá-los com orgulho e carinho, ainda
possamos trazer em nossos corações a memória desses mortos ilustres,
cuja glória o mundo não há de deixar perecer.

--- Muito bem! --- exclamou Mr. Browne em voz alta.

--- No entanto --- continuou Gabriel, a voz assumindo uma inflexão
mais suave ---, em encontros como este sempre nos ocorrem tristes
recordações: recordações do passado, da juventude, de como as coisas
mudaram, de rostos ausentes. Nossa caminhada pela vida é marcada por
essas lembranças tristes; se nos permitíssemos ficar remoendo tais
lembranças, não teríamos a coragem de seguir em frente, com destemor,
na nossa luta em meio aos vivos. Todos temos deveres vivos e afeições
vivas que requerem, e têm o direito de requerer, toda a nossa
incansável dedicação.

--- Destarte, não me deterei no passado. Não permitirei que reflexões
melancólicas de caráter moral se intrometam em nosso
meio esta noite. Estamos aqui reunidos para uma breve pausa dentro do
alvoroço de nossa vida cotidiana. Estamos aqui reunidos como amigos,
com espírito de amizade, como companheiros, e por que não dizer, até
com espírito de \textit{camaraderie}, e ainda como convidados das --- como
haverei de chamá-las? --- das Três Graças do mundo musical de Dublin.

A mesa irrompeu em aplausos e risos diante dessa tirada. Tia
Julia, envaidecida, perguntou às pessoas que estavam a seu lado na
mesa o que fora mesmo que Gabriel dissera.

--- Disse que somos as Três Graças, tia Julia --- explicou Mary Jane.


Tia Julia não compreendeu, mas ergueu os olhos, sorrindo para Gabriel,
que prosseguiu no mesmo tom:

--- Senhoras e Senhores. Não me atreverei a proceder aqui como
procedeu Páris em outra ocasião. Não ousarei fazer uma escolha. A
tarefa seria ao mesmo tempo antipática e acima de minha pobre
capacidade. Pois quando penso em cada uma delas, seja nossa principal
anfitriã, cujo bom coração, bom até demais, é objeto de elogio por
todos que a conhecem; seja sua irmã, que parece dotada de eterna
juventude e cujo canto foi para todos nós esta noite uma surpresa e
uma revelação; ou, finalmente, quando penso em nossa mais jovem
anfitriã, talentosa, alegre, esforçada, a melhor sobrinha do mundo,
confesso, senhoras e senhores, que não sei a qual das três concederia
o prêmio.

Olhou de relance para as tias e vendo o largo sorriso estampado no
rosto de tia Julia e as lágrimas nos olhos de tia Kate apressou-se em
concluir o discurso. Ergueu garbosamente a taça de vinho do Porto,
enquanto todos os presentes tomavam nas mãos as suas respectivas
taças, em expectativa, e disse com sonoridade:

--- Brindemos às três. Brindemos à sua saúde, à sua prosperidade,
longevidade e felicidade e que continuem por muito tempo a ocupar a
invejável posição que, pelo seu próprio esforço, galgaram em suas
profissões, bem como o lugar de honra e carinho que ora ocupam no
coração de cada um de nós.

Todos os convidados levantaram-se, de taça na mão e, virando-se para
as três senhoras, cantaram em uníssono, sob o comando de Mr. Browne:

\begin{verse}{\itshape
As três são boas companheiras,\\
As três são boas companheiras,\\
As três são boas companheiras,\\
Ninguém pode negar.}
\end{verse}

Tia Kate recorria abertamente ao lenço e até tia Julia parecia
comovida. Freddy Malins marcava o ritmo com o garfo e os cantores
entreolhavam-se, corno numa conversa melodiosa, enquanto concluíam,
enfaticamente:

\begin{verse}{\itshape
Mentiras não podem pregar,\\
Mentiras não podem pregar.}
\end{verse}

Em seguida, voltando-se novamente para as anfitriãs, repetiram:

\begin{verse}{\itshape
As três são boas companheiras,\\
As três são boas companheiras,\\
As três são boas companheiras,\\
Ninguém pode negar.}
\end{verse}

A aclamação encontrou eco além da porta da sala de jantar, por parte de
vários outros convidados, e Freddy Malins, de garfo em punho,
continuava a reger.

\dotfill\hspace{.7\textwidth}

O ar cortante da madrugada entrou no hall e, tia Kate disse:

--- Fechem a porta, por favor. Mrs. Malins vai pegar um resfriado.

--- Mr. Browne está lá fora, tia Kate --- disse Mary Jane.

--- Mr. Browne está em toda parte --- disse tia Kate, abaixando o volume
da voz.

Mary Jane riu do tom de voz da tia.

--- Ora, tia Kate! --- exclamou ela com malícia. --- Ele até que é
bastante atencioso.

--- Grudou aqui como esparadrapo --- disse tia Kate no mesmo tom ---
durante todo o Natal.

Riu de suas próprias palavras e, então, acrescentou, amenizando um
pouco seu tom:

--- Mas peça a ele que entre, Mary Jane, e feche a porta. Queira Deus
que não me tenha ouvido.

Naquele momento a porta do hall de entrada abriu-se e Mr. Browne
entrou, dobrando-se de rir. Vestia um sobretudo verde comprido, com
punhos e gola imitando astracã, e trazia à cabeça um gorro de pele com
formato ovalado. Apontou em direção ao cais coberto de neve, de onde
vinha um longo e sibilante assobio.

--- Freddy vai atrair todos os coches de Dublin --- ele disse.

Gabriel surgiu da saleta vestindo com dificuldade o sobretudo e,
olhando a sua volta no hall, disse:

--- Gretta ainda não desceu?

--- Foi apanhar as suas coisas, Gabriel --- disse tia Kate.

--- Quem está tocando lá em cima? --- perguntou Gabriel.

--- Ninguém. Todos já se foram.

--- Não, não, tia Kate --- disse Mary Jane. --- Bartell D'Arcy e Miss
O'Callaghan ainda não se foram.

--- Em todo caso, alguém está tocando piano --- disse Gabriel.

Mary Jane olhou para Gabriel e para Mr. Browne e disse, sentindo um
arrepio:

--- Só de olhar pra vocês dois encapotados assim, já sinto frio. Não
gostaria de estar no lugar de vocês e ter que ir pra casa numa hora
dessas.

--- Pois nada me agradaria tanto neste momento --- disse Mr. Browne
intrepidamente --- quanto uma estimulante caminhada no campo ou um
passeio de charrete em alta velocidade, puxada por um animal fogoso.

--- Nós tínhamos um ótimo cavalo e uma charrete --- disse tia Julia,
com ar melancólico.

--- O inesquecível Johnny --- disse Mary Jane, rindo.

Tia Kate e Gabriel também riram.

--- O que havia de tão extraordinário nesse Johnny? --- perguntou Mr.
Browne.

--- O falecido e saudoso Patrick Morkan, ou seja, nosso avô ---
explicou Gabriel ---, conhecido no fim da vida como o velho
cavalheiro, era fabricante de cola.

--- Um momento, Gabriel --- disse tia Kate, rindo---, ele fabricava
goma de amido.

--- Seja lá cola ou goma --- disse Gabriel ---, o velho tinha um
cavalo chamado Johnny. E Johnny trabalhava pro velho, dando volta
atrás de volta pra ativar o moinho de amido. Até aí, tudo bem; mas
agora vem o lado trágico da história. Um belo dia, o velho resolveu
acompanhar a fina flor local para assistir a uma parada militar no
parque.

--- Que Deus o tenha em bom lugar --- disse tia Kate, com compaixão.

--- Amém --- disse Gabriel. --- Então, como eu dizia, o velho arreou
Johnny, pôs a melhor cartola e o melhor colarinho, e partiu em grande
estilo, saindo, da mansão, de seus antepassados, perto de Back Lane,
creio eu.

Todos riram, até Mrs. Malins, da maneira com que Gabriel contava a
história; tia Kate disse:

--- Um momento, Gabriel, na verdade, ele não morava em Back Lane. O
moinho ficava lá.

--- E da mansão dos antepassados --- continuou Gabriel --- partiu ele,
montado em Johnny. E tudo correu muito bem, até que Johnny avistou a
estátua do Rei William. E se ele apaixonou-se pelo cavalo montado pelo
rei, ou se achou que estava de volta ao moinho, ninguém sabe. O fato é
que começou a dar voltas em
torno do monumento.

Já tendo calçado as galochas, Gabriel deu uma volta pelo hall de
entrada, em meio ao riso geral.

--- Uma volta, e outra volta, lá ia ele --- disse Gabriel --- e o
velho, que era todo metido a elegante, ficou indignado: \textit{Vamos, animal!
0 que significa isso? Johnny! Johnny! Que comportamento é esse! Como
posso entender esse cavalo!}

As gargalhadas que se seguiram à encenação que Gabriel fez do
incidente foram interrompidas por sonoras batidas à porta da rua. Mary
Jane correu e fez entrar Freddy Malins. Freddy Malins,
com o chapéu no topo da cabeça e os ombros encolhidos de frio, bufava
em, virtude do esforço despendido.

--- Só consegui um coche --- disse ele.

--- Então, tente mais abaixo no cais, --- disse Gabriel.

--- Isso mesmo --- disse tia Kate. --- É melhor não deixar Mrs. Malins
exposta a correntes de ar\ldots{}

Mrs. Malins desceu os degraus da entrada da casa amparada pelo filho e
por Mr. Browne e, com muita dificuldade, foi içada para dentro de um
coche. Freddy Malins também entrou no coche com dificuldade e levou um
bom tempo para acomodá-la no assento, tudo sob a orientação de Mr.
Browne. Finalmente, a senhora foi acomodada e Freddy Malins convidou
Mr. Browne a aproveitar a carona. Após um longo falatório, Mr. Browne
entrou no coche. O cocheiro ajeitou a manta que trazia sobre os
joelhos e curvou-se para ouvir o endereço. O falatório aumentou e o
homem recebeu instruções conflitantes de Freddy Malins e de Mr.
Browne, cada qual com a cabeça do lado de fora de uma janela do coche.
O problema era decidir em que ponto do caminho deixariam Mr. Browne,
e tia Kate, tia Julia e Mary Jane, de pé na porta da casa, davam seus
palpites, em meio a instruções truncadas, contradições e muito riso.
Quanto a Freddy Malins, já não podia falar de tanto rir. Esticava a
cabeça pela janela e voltava a sentar-se, inúmeras vezes, arriscando
perder o chapéu, e informava à mãe sobre o progresso das negociações,
até que, afinal, Mr. Browne deu um berro, assustando o cocheiro e
abafando as gargalhadas:

--- Sabe onde fica o Trinity College?

--- Sei, sim senhor --- disse o cocheiro.

--- Então, vá direto em direção aos portões do Trinity College 
--- disse Mr. Browne --- e de lá nós lhe diremos como prosseguir.
Entendeu?

--- Entendi, sim senhor --- disse o cocheiro.

--- Então, voando para o Trinity College!

--- Sim, senhor --- gritou o cocheiro.

O cavalo levou uma chibatada, e o coche partiu sacolejando pelo cais,
em meio a um coro de risos e despedidas.

Gabriel não fora até a porta juntar-se aos outros. Ficara numa parte
escura do hall olhando escada acima. Uma mulher estava
de pé, próxima ao primeiro patamar, igualmente na penumbra. Não podia
ver o rosto dela, mas os babados da saia, em tons terra e salmão, eram
visíveis e, na sombra, pareciam preto e branco. Era sua esposa. Estava
encostada no corrimão ouvindo alguma coisa. Gabriel surpreendeu-se ao
vê-la tão imóvel e prestou atenção para ouvir também. Mas não
escutou nada a não ser o rumor das risadas e da conversa vindo da
porta da rua, alguns acordes de piano e uma voz masculina cantando.


Deteve-se ali na penumbra do hall, tentando identificar a canção que a
voz cantava e com o olhar fixo na mulher. Havia em sua atitude graça e
mistério, como se ela fosse símbolo de algo. Gabriel perguntou a si
mesmo o que poderia simbolizar uma mulher na penumbra, no topo de uma
escada, ouvindo música ao longe. Se fosse um pintor, ele a retrataria
naquela pose. O chapéu de feltro azul ressaltaria o cabelo cor de
bronze contrastando com o fundo escuro, e os babados da saia que
estavam-na sombra ressaltariam os que estavam na luz. \textit{Música ao Longe},
ele intitularia o quadro, se fosse pintor.

A porta foi fechada e tia Kate, tia Julia e Mary Jane entraram pelo
hall, ainda rindo.

--- Mas Freddy não é impossível? --- disse Mary, Jane. --- É mesmo
impossível.

Gabriel nada respondeu e apontou escada acima, onde via-se sua esposa.
Com a porta da rua fechada, a voz e o piano estavam bem mais
audíveis. Gabriel fez um sinal com a mão para que as três ficassem
caladas. A canção parecia composta numa tonalidade arcaica e o
cantor estava inseguro tanto com relação à letra quanto à voz. A voz,
que parecia dorida em virtude da distância em que se encontrava o
cantor bem como de uma forte rouquidão, tentava em vão ressaltar a
cadência da ária com palavras que exprimiam sofrimento:

\begin{verse}{\itshape
O, the rainfalls on my heavy locks\
And the dew wets my skin,\\
My babe lies cold\ldots{}}\footnote{ ``Ah, a chuva cai nos meus espessos cachos / E o orvalho
umedece a minha pele,/ Meu filho jaz enregelado\ldots{}.}
\end{verse}

--- Ah! --- exclamou Mary Jane. É Bartell D'Arcy cantando; e
recusou-se a noite toda a cantar. Mas vou fazer ele cantar uma canção
antes de ir embora.

--- Ah, faz sim, Mary Jane --- disse tia Kate.

Mary Jane adiantou-se rapidamente e correu até a escada, mas antes
mesmo de alcançar o primeiro degrau o canto foi interrompido e o
teclado do piano foi fechado bruscamente.

--- Ah, que pena! --- ela exclamou. --- Ele está descendo, Gretta?

Gabriel ouviu a mulher responder que sim e descer a escada em sua
direção. Logo atrás vinham Mr. Bartell D'Arcy e Miss O'Callaghan.

--- Ah, Mr. D'Arcy! --- exclamou Mary Jane. --- Que maldade sua parar 
de cantar, logo agora que nós estávamos entusiasmados ouvindo o
senhor.

--- Insistimos tanto pra que ele cantasse --- disse Miss O'Callaghan
---, Mrs. Conroy e eu, e ele nos dizendo que estava com um resfriado
horrível e que não podia cantar.

--- Ah, Mr. D'Arcy --- exclamou tia Kate ---, mas que balela!

--- Vocês não perceberam que eu estou rouco como uma arara? ---
disse Mr. D'Arcy, com aspereza.

Em seguida, entrou na saleta às pressas e vestiu o sobretudo.

O grupo, desconcertado diante da resposta grosseira, não sabia o
que dizer. Tia Kate franziu a testa e fez sinal para os outros,
indicando que deixassem o assunto de lado. Mr. D'Arcy, com o
semblante carregado, agasalhava cuidadosamente o pescoço com
o cachecol

--- É esse tempo --- ponderou tia Julia, depois de uma pausa.

--- Pois é, todo mundo anda resfriado --- disse tia Kate,
prontamente ---, todo mundo.

--- Estão dizendo --- acrescentou Mary Jane --- que faz trinta anos
que não neva desse jeito. E li esta manhã no jornal que está nevando
em toda a Irlanda.

--- Adoro ver neve --- disse tia Julia, com um ar triste.

--- Eu também --- disse Miss O'Callaghan. --- Natal só é Natal com
neve na rua.

--- Mas o pobre Mr. D'Arcy não gosta de neve --- disse tia Kate,
sorrindo.

Mr. D'Arcy surgiu da saleta, todo enrolado e abotoado, e em tom de
arrependimento explicou-lhes como apanhara o resfriado. Todos
deram-lhe conselhos, disseram que era uma pena vê-lo assim e que
deveria proteger bem a garganta contra o sereno. Gabriel observava a
esposa, que permanecera calada durante a conversa. Ela estava de pé
exatamente embaixo da claraboia empoeirada e a chama da lamparina
iluminava-lhe os cabelos cor de bronze, cabelos que poucos dias atrás
ele a vira secar diante da lareira. Gretta permanecia imóvel e parecia
não se dar conta de que falavam dela. Finalmente, voltou-se para eles
e Gabriel notou que nas faces da esposa havia um rubor e que seus
olhos brilhavam. Uma súbita onda de alegria tomou o coração de
Gabriel.

--- Mr. D'Arcy --- ela perguntou ---, qual o nome dessa canção que o
senhor estava cantando?

--- \textit{The lass of Aughrim} --- disse Mr. D'Arcy ---,mas não consegui me
lembrar da letra direito. Por quê? A senhora conhece a canção?

--- \textit{The lass of Aughrim} --- ela repetiu. --- Não, nunca ouvi falar.

--- É uma linda canção --- disse Mary Jane. --- É uma pena o senhor
estar sem voz.

--- Ora, Mary Jane --- disse tia Kate ---, não amole Mr. D'Arcy. Não
admito que o amolem.

Vendo que estavam prontos para sair, ela conduziu o grupo até a porta,
onde se despediram:

--- Então, boa noite, tia Kate, foi uma festa e tanto!

--- Boa noite, Gabriel. Boa noite, Gretta!

--- Boa noite, tia Kate, e muito obrigada. Boa noite, tia Julia.

--- Ah, boa noite, Gretta. Eu não tinha visto você.

--- Boa noite, Mr. D'Arcy. Boa noite, Miss O'Callaghan.

--- Boa noite, Miss Morkan.

--- Mais uma vez, boa noite.

--- Boa noite a todos.

--- Boa noite. Boa noite.

Ainda estava escuro. Uma luz pálida e amarelada pairava sobre as casas
e sobre o rio; o céu parecia estar despencando. As ruas estavam
cobertas de neve meio derretida misturada com lama; nos telhados, na
mureta do cais e sobre os trilhos havia apenas filetes de neve. Os
lampiões ainda ardiam, refletindo sua
luz avermelhada dentro do ar brumoso e, do outro lado do rio, o
palácio Four Courts erguia-se imponente, desafiando o céu carregado.

Ela caminhava à frente dele, ao lado de Mr. Bartell D'Arcy, trazendo
os sapatos debaixo do braço, dentro de um embrulho marrom, e
suspendendo a barra da saia com as mãos para não sujá-la. A mulher já
não exibia uma postura elegante, mas os olhos de Gabriel ainda
brilhavam de felicidade. O sangue latejava-lhe nas veias e os
pensamentos precipitavam-se em sua mente, orgulhosos, felizes,
carinhosos, intrépidos.

Ela caminhava a sua frente tão leve e tão ereta que ele desejava
alcançá-la na surdina, agarrá-la pelo ombro e sussurrar-lhe algo tolo
e apaixonado. Parecia-lhe tão frágil que tinha ímpetos de defendê-la
contra algum perigo qualquer e então ficar a sós com ela. Momentos da
vida íntima dos dois irromperam-lhe na memória como estrelas: um
envelope rosado ao lado da xícara de café e ele afagando o papel;
passarinhos cantando na hera e o reflexo ensolarado da cortina
tremeluzindo no assoalho; naquela ocasião sentira-se tão feliz que não
conseguira comer. Os dois numa plataforma repleta de gente e ele
pressionando o tíquete da passagem contra a palma de sua mão cálida
e enluvada; os dois lado a lado, no frio, espiando através de uma
janela gradeada um homem fazendo garrafas de vidro diante de um forno
ardente. Fazia muito frio. O rosto dela, exalando perfume no ar frio,
estava bem próximo ao dele; subitamente, ela dirigiu-se ao sujeito que
estava diante do forno:

--- O fogo está quente, moço?

Mas o homem não pôde ouvi-la, devido ao ruído do forno. Foi melhor
assim. O sujeito poderia ter-lhe dado uma resposta grosseira.

Uma onda de felicidade e carinho ainda mais intensa emergiu do coração
de Gabriel e percorreu-lhe as artérias, numa cálida torrente. Como o
brilho suave das estrelas, momentos de sua vida em comum, de que
ninguém tinha e jamais teria conhecimento, precipitavam-se
iluminando-lhe a memória. Ansiava em fazê-la lembrar-se daqueles
momentos, fazê-la esquecer-se dos anos de sua insípida vida conjugal e
lembrar-se somente dos momentos
de êxtase. A seu ver, os anos não tinham aniquilado suas almas. Os
filhos do casal, os escritos dele e os afazeres domésticos dela não
tinham apagado a delicada chama que traziam na alma. Em uma carta que
escrevera a ela naquela época, dissera: \textit{Por que será que palavras como
estas parecem-me tão insípidas e frias? Será porque não existe palavra
carinhosa o bastante para expressar o seu nome?}

Como música ao longe essas palavras por ele escritas anos antes
chegavam até ele, vindas do passado. Desejava ficar a sós com ela.
Quando todos tivessem ido embora, quando estivessem no quarto do
hotel, então estariam a sós. Ele pronunciaria seu nome a meia voz:

--- Gretta!

Talvez ela não escutasse na primeira vez; estaria se despindo. Mas
algo na voz dele chamaria sua atenção. Ela se voltaria para olhá-lo\ldots{}

Na esquina de Winetavern Street encontraram um coche. Gabriel
sentiu-se aliviado ao constatar o ruído provocado pelo coche
sacolejante, pois tinha assim uma boa desculpa para não puxar
conversa. Ela olhava pela janela e parecia cansada. Os outros falavam
pouco, apontando algum edifício ou alguma rua. O cavalo galopava
exausto, sob o céu sombrio da madrugada, puxando o coche
sacolejante, e Gabriel sentiu-se novamente ao lado dela num coche,
correndo para embarcar no navio, correndo para a lua-de-mel.

Quando passaram pela O'Connell Bridge, Miss O'Callaghan disse:

--- Dizem que sempre que a gente atravessa O'Connell Bridge vê um
cavalo branco.

--- Desta vez estou vendo um homem branco --- disse Gabriel.

--- Onde? --- perguntou Mr. Bartell D'Arcy.

Gabriel apontou para a estátua, parcialmente coberta pela neve. Em
seguida, cumprimentou a estátua com um meneio de cabeça e um aceno.

--- Boa noite, Dan --- ele disse, em tom jocoso.

Quando o coche parou na porta do hotel, Gabriel desceu rapidamente e,
apesar dos protestos de Mr. D'Arcy, pagou a
corrida. Deu ao cocheiro um shilling de gorjeta. O homem agradeceu e
disse:

--- Um próspero Ano Novo pro senhor, doutor.

--- Para você, também --- respondeu Gabriel, cordialmente.

Ao descer do coche Gretta apoiou-se no braço de Gabriel e assim
permaneceu enquanto se despedia dos outros na calçada. Apoiava-se
levemente no braço dele, com a mesma leveza com que o fizera quando
dançaram juntos algumas horas antes. Naquele momento Gabriel
sentira-se orgulhoso e feliz, feliz por tê-la para si, orgulhoso de
sua postura nobre e elegante. Agora, após tantas memórias agradáveis,
o contato do corpo da mulher, musical, exótico e perfumado,
despertava nele um desejo ardente. Diante do silêncio dela,
pressionou-lhe o braço contra seu corpo e, em frente à porta do
hotel, teve a sensação de que haviam escapado de suas próprias vidas e
de suas obrigações, escapado do lar e dos amigos, e fugido com
corações exultantes para uma nova aventura.

Um velho cochilava numa enorme poltrona no hall de entrada. O homem
acendeu uma vela e guiou-os até a escada. Os dois seguiram-no em
silêncio, com  passos macios sobre o espesso tapete que cobria os
degraus. Ela subia logo atrás do porteiro, de cabeça baixa, com os
ombros delicados curvados, como se estivessem suportando um peso, e
com a saia firmemente segura. Gabriel desejava abraçá-la na altura dos
quadris e suspendê-la no ar, pois seus braços tremiam de desejo e
somente cravando as unhas na palma da mão pôde controlar o impulso de
arrebatá-la. O velho parou no meio da escada para endireitar a vela
gotejante. Eles também pararam, um degrau abaixo. No silêncio, ele
podia ouvir a cera derretida pingando no pratinho e o coração
batendo-lhe no peito.

O velho porteiro conduziu-os por um corredor e abriu uma porta. Então,
colocou sobre a mesa de cabeceira a vela instável e perguntou a que
horas gostariam de ser despertados.

--- Às oito --- disse Gabriel.

O velho apontou para o interruptor de luz elétrica e começou a
balbuciar uma desculpa, mas Gabriel interrompeu-o.

--- Não queremos luz nenhuma. A luz que vem da rua já basta. E digo
mais --- acrescentou, apontando para a vela ---, o senhor pode levar
essa beleza de vela, por gentileza.

O velho pegou a vela, ainda que com hesitação, pois ficou
surpreso com a ordem de Gabriel. Em seguida murmurou `boa
noite' e retirou-se. Gabriel passou o trinco na porta.

A luz pálida do lampião da rua formava um longo facho que ia da janela
até a porta. Gabriel atirou sobre o sofá o sobretudo e o chapéu e
caminhou até a janela. Ficou olhando para a rua, com o intuito de
abrandar um pouco a emoção que sentia. Então, virou-se e encostou-se
na cômoda, de costas para a luz. A mulher tirara o chapéu e o casaco e
estava de pé diante de um grande espelho giratório, abrindo os
colchetes do cós da saia. Gabriel deteve-se um momento, observando-a
e, então, disse:

--- Gretta!

Ela se afastou lentamente do espelho e caminhou em direção a ele
dentro do facho de luz Tinha o rosto tão grave e cansado que Gabriel
não conseguiu pronunciar uma palavra sequer. Não, ainda não era o
momento.

--- Parece cansada --- ele disse.

--- Um pouco --- ela respondeu.

--- Sentindo alguma coisa?

--- Não, apenas cansaço

Ela foi até a janela e pôs-se a olhar a rua. Gabriel esperou um pouco
mais e então temeroso de que a timidez o dominasse, disse bruscamente:

--- A propósito, Gretta!

--- Sim?

--- Sabe, o coitado do Malins --- ele disse, falando rapidamente.

--- Sei, o que tem ele?

--- Pois é, coitado, até que é um sujeito decente --- prosseguiu
Gabriel num tom de voz um tanto forçado. --- Pagou aquele dinheiro que
me devia; sinceramente, eu nem esperava que fosse pagar. Foi uma pena
ele não sair do lado do Browne; no fundo não é mau sujeito.

Sentia-se um tanto trêmulo de contrariedade. Por que se mostrava ela
tão distante? Não sabia como começar. Será que ela
também estava contrariada com alguma coisa? Se ao menos se voltasse
para ele, ou viesse ao seu encontro de livre e espontânea vontade!
Arrebatá-la naquele estado seria brutal. Não, aguardaria até ver um
pouco de ardor em seus olhos. Ansiava por desvendar o motivo do
estranho estado de espírito em que ela se encontrava.

--- Quando foi que você lhe emprestou dinheiro? --- ela perguntou,
após uma pausa.

Gabriel esforçou-se para não explodir num linguajar grosseiro a
respeito do bêbado do Malins e do dinheiro. Queria gritar-lhe do
fundo da alma, apertá-la contra seu corpo, subjugá-la. Mas disse:

--- Ah, no Natal, quando ele abriu aquela lojinha de cartões de
boas-festas em Henry Street.

Estava em tal estado de exaltação e desejo que não ouviu quando ela se
aproximou, vindo da janela. Ela parou um instante diante dele,
fitando-o com um olhar estranho. Então, colocando-se subitamente na
ponta dos pés e repousando as mãos suavemente nos ombros dele, ela o
beijou.

--- Você é uma pessoa muito generosa, Gabriel --- ela disse.

Gabriel, trêmulo de prazer diante do beijo inusitado e das palavras
inusitadas, passou levemente as mãos nos cabelos da mulher, quase
sem tocá-los. Os cabelos estavam lavados e viçosos. O coração dele
transbordava de felicidade Exatamente quando mais a desejava, ela
viera por vontade própria. Talvez os pensamentos dela estivessem
correndo paralelamente aos dele. Talvez ela tivesse percebido o desejo
impetuoso que o consumia e resolvera ceder. Agora que ela se rendera
tão facilmente aos seus braços, ele perguntava a si por que tinha sido
tão tímido.

Segurou-lhe o rosto com as mãos e então, envolvendo-a com os braços e
trazendo-a para junto de si, disse a meia voz:

--- Gretta, querida, em que você está pensando?

Ela não respondeu; tampouco cedeu inteiramente ao abraço. Ele
repetiu, a meia voz:

--- Conta pra mim, Gretta. Acho que já sei do que se trata. Será que
sei?

Ela não respondeu de imediato. Então disse, em meio a uma explosão de
lágrimas:

--- Ah, estou me lembrando daquela canção, \textit{The lass of Aughrim}.
Desvencilhou-se dos braços dele e correu para a cama e, agarrando-se
à cabeceira, escondeu o rosto entre os braços. Gabriel ficou atônito
durante alguns instantes e então foi ao encontro dela. Quando passou
na frente do espelho giratório, viu sua própria figura, em corpo
inteiro, o tórax largo e robusto, o rosto, cuja expressão sempre o
intrigava quando diante de um espelho, e os óculos dourados,
brilhantes. Deteve-se a alguns passos dela e disse:

--- O que tem a ver a canção? Por que te faz chorar?

Ela ergueu a cabeça que estava apoiada no braço e enxugou os olhos com
as costas da mão, como uma criança. A voz de Gabriel assumiu um tom
mais benévolo do que ele pretendia.

--- Por que, Gretta? --- repetiu.

--- Estou me lembrando de uma pessoa que há muito tempo costumava
cantar aquela canção.

--- E que pessoa foi essa? --- perguntou Gabriel, sorrindo.

--- Foi uma pessoa que conheci em Galway, quando eu morava com minha
avó --- ela disse.

O sorriso desapareceu do rosto de Gabriel. Um sentimento de raiva
voltou a instalar-se em sua mente e o calor do desejo voltou a
esquentar-lhe as veias.

--- Alguém por quem você esteve apaixonada? --- ele perguntou,
ironicamente.

--- Foi um rapaz que eu conheci --- ela respondeu ---, chamava-se
Michael Furey. Costumava cantar essa canção, \textit{The lass of Aughrim}. Era
uma pessoa muito sensível.

Gabriel ficou calado. Não queria que ela supusesse que ele estava
interessado no tal rapaz sensível.

--- Lembro-me tão bem dele --- ela disse, após um momento.

--- Que olhos: grandes, negros! E que expressão, que expressão!

--- Ah, então você esteve mesmo apaixonada por ele --- disse Gabriel.

--- Costumava sair pra caminhar com ele --- ela disse --- na época em
que eu morava em Galway.

Um pensamento passou pela mente de Gabriel.

--- Então era por isso que você queria ir a Galway com Molly Ivors?
--- perguntou com frieza.

Ela olhou-o espantada e perguntou:

--- Para quê?

O olhar dela o desconcertou. Ele deu de ombros e disse:

--- Sei lá eu? Pra ver o tal rapaz, talvez.

Ela desviou o olhar em direção ao facho de luz e à janela e permaneceu
em silêncio.

--- Ele está morto --- ela disse, finalmente. --- Morreu aos dezessete
anos de idade. Não é terrível morrer tão jovem assim?

--- O que ele fazia na vida? --- perguntou Gabriel, ainda com ironia.

--- Trabalhava no gasômetro --- ela disse.

Gabriel sentiu-se diminuído pelo fracasso de sua ironia e pela
evocação da figura do morto, um garoto que trabalhava no gasômetro.
Enquanto ele revivia as lembranças da vida íntima do casal, cheio de
carinho e felicidade e desejo, ela o comparava a um outro homem. Um
grande sentimento de humilhação assaltou-o. Via-se como uma figura
ridícula, como um menino fazendo gracinhas para as tias, como um
sentimental nervoso e ingênuo discursando para plebeus e idealizando
seus próprios desejos ridículos: era de fato o sujeito presunçoso que
vira refletido no espelho.  Instintivamente, deu as costas para a luz,
com receio de que Gretta percebesse a vergonha que lhe queimava o
rosto.

Procurou manter o tom frio de interrogatório, mas quando voltou a
falar a voz saiu com tom humilde e inócuo.

--- Imagino que você esteve apaixonada por esse Michael Furey, Gretta
--- ele disse.

--- Fui feliz ao lado dele, naquela época --- ela disse.

Tinha a voz velada e triste. Gabriel, dando-se conta de que seria
inútil tentar levá-la na direção em que pretendera, acariciou a mão da
mulher e disse, igualmente triste:

--- E ele morreu de quê, Gretta, tão jovem? Foi tuberculose?

--- Acho que morreu por mim --- ela respondeu.

Ao ouvir a resposta um vago terror apossou-se de Gabriel como se no
momento em que esperava triunfar algum ser
intangível e vingativo o atacasse, reunindo em seu mundo obscuro forças
para contra ele se precipitar. Contudo, procurando agir racionalmente,
livrou-se da sensação e continuou a acariciar a mão da mulher. Não fez
mais perguntas, pois começou a achar que tudo se revelaria
espontaneamente. A mão dela estava cálida e úmida: não respondia ao
seu toque, mas ele continuou a acariciá-la, assim como tinha
acariciado a primeira carta dela naquela manhã de primavera.

--- Foi no inverno --- ela disse ---, no início do inverno, quando
eu estava prestes a deixar a casa de minha avó pra vir estudar aqui no
colégio de freiras. Ele estava adoentado na pensão em Galway e não o
deixavam sair. Escreveram pra a família dele, em Oughterard. Estava
definhando, foi o que disseram, ou qualquer coisa assim. Eu nunca
soube ao certo.

Fez uma pausa e suspirou.

--- Pobre rapaz --- ela prosseguiu. --- Gostava muito de mim, e como
era sensível. Costumávamos sair juntos, caminhando, sabe Gabriel, como
de costume no interior. Ele ia estudar canto por motivo de saúde.
Tinha uma ótima voz, pobre Michael Furey.

--- Sim, e daí? --- perguntou Gabriel.

--- E daí quando chegou o momento de eu ir embora de Galway e vir pro
colégio interno, ele piorou muito e não me deixaram vê-lo; então
escrevi uma carta dizendo que ia pra Dublin e que voltaria no verão e
que quando voltasse desejava vê-lo bem melhor.

Fez uma pausa para controlar a voz e depois prosseguiu:

--- Então, na véspera da partida, eu estava na casa da minha avó em
Nun's Island, fazendo as malas, quando ouvi uma pedrinha bater na
vidraça. A janela estava úmida e eu não conseguia ver nada lá fora,
então do jeito que eu estava, desci a escada correndo, e saí pela
porta dos fundos e lá estava o pobre coitado, no fundo do quintal,
tiritando.

--- E você não disse a ele que voltasse pra casa? --- perguntou
Gabriel.

--- Eu implorei que voltasse imediatamente pra casa e disse que a
chuva ia acabar com ele. Mas ele disseque não queria viver.

Lembro-me muito bem dos olhos dele, muito bem! Lá estava ele no canto
do muro, ao lado de uma árvore.

--- E ele foi pra casa? --- perguntou Gabriel.

--- Foi, foi pra casa. E quando eu completei uma semana no colégio
interno, ele morreu e foi enterrado em Oughterard, que é a terra da
família dele. Ah, o dia em que eu recebi a notícia que\ldots{} que ele
havia morrido!

Ela parou, sufocada pelos soluços e, prostrada pela emoção, atirou-se
de bruços na cama, soluçando. Gabriel ainda lhe segurou a mão um
pouco, indeciso e, então, constrangido por imiscuir-se na dor da
mulher, largou gentilmente a mão e caminhou em silêncio até a janela.

\dotfill\hspace{.7\textwidth}

Gretta adormecera.

Gabriel, com o corpo apoiado no cotovelo, olhou um instante sem
ressentimento para os cabelos emaranhados da mulher e para a boca
entreaberta, e ouviu sua respiração profunda. Então ela vivenciara
aquele romance: um homem morrera por sua causa. Pouco importava a
Gabriel agora o papel sem importância que ele, o marido, desempenhara
na vida dela. Olhava para ela adormecida como se os dois jamais
tivessem vivido como marido e mulher. Seus olhos curiosos fitaram
longamente aquele rosto e aqueles cabelos; ao imaginar como ela fora
na época em que era dotada daquela beleza infantil, um estranho
sentimento de compaixão invadiu-lhe a alma. Não ousava dizer nem
para si mesmo que o rosto dela já não era belo, mas sabia que já não
era o rosto pelo qual Michael Furey desafiara a morte.

Talvez ela não tivesse lhe contado a história inteira. Desviou o olhar
para a cadeira onde ela atirara algumas peças de roupa. Uma alça de
combinação pendia. Uma bota estava de pé, com o cano caído; a outra
estava tombada, ao lado. Gabriel lembrou-se do turbilhão de emoções
que sentira há uma hora. De onde surgira tudo aquilo? Tudo fora
causado pela festa na casa da tia, pelo discurso idiota, pelo vinho e
pela dança, pelas despedidas alegres, pelo prazer da caminhada na neve
ao longo do rio. Pobre tia Julia! Ela também em breve seria um
espectro, juntamente com o espectro de Patrick Morkan e seu cavalo.
Ele bem que notara o olhar
abatido da senhora no momento em que cantava \textit{Arrayed for the bridal}.
Talvez em breve ele estaria sentado naquele mesmo salão, de luto, com
o chapéu apoiado sobre os joelhos. As cortinas estariam fechadas e tia
Kate estaria sentada ao seu lado, chorando e assoando o nariz e
contando como Julia morrera. Ele procuraria palavras de consolo e
encontraria somente frases banais e inúteis. É verdade, isso
aconteceria em breve.

O ar dentro do quarto estava gélido. Gabriel acomodou-se cuidadosamente
embaixo das cobertas e ficou deitado ao lado da esposa. Um por um,
estavam todos transformando-se em espectros. Seria preferível passar
para o outro mundo de maneira corajosa, na glória de uma paixão, do
que murchar e secar lentamente, na velhice. Gabriel pensou no fato
de que aquela que estava ali a seu lado havia ocultado no coração
durante tantos anos aquela imagem dos olhos do amado dizendo a ela que
não queria viver.

Lágrimas abundantes encheram-lhe os olhos. Ele próprio jamais tivera
esse tipo de sentimento com relação a uma mulher, mas sabia que aquilo
era amor. Mais lágrimas vieram-lhe aos olhos e na penumbra ele
imaginou ver a figura de um rapaz parado embaixo de uma árvore de
cujos galhos pingava a chuva fria. Havia outras figuras em volta. Sua
alma acercara-se da região habitada pela vasta legião dos mortos.
Pressentia a existência errática e perambulante dos mortos, embora
fosse incapaz de apreendê-la. Sua própria identidade desaparecia num
mundo cinzento e incorpóreo; o mundo sólido, antes construído e
habitado por esses mortos, dissolvia-se, esvaía-se.

Umas batidas leves na vidraça fizeram-no virar-se em direção à janela.
Recomeçava a nevar. Sonolento, ele observou os flocos prateados e
escuros, caindo obliquamente contra a luz do lampião. Chegara o
momento de iniciar sua viagem para o oeste. É, os jornais tinham
acertado: nevava em toda a Irlanda. Caía neve por toda a sombria
planície central, nas montanhas desprovidas de árvores, nevava com
brandura sobre o Bog of Allen e, mais para o oeste, nevava
delicadamente sobre às ondas escuras e rebeldes de Shannon. Caía
também no cemitério solitário da colina onde jazia Michael Furey.
Acumulava sobre as cruzes inclinadas e sobre
as lápides, sobre as pontas das grades do portão, sobre os espinhos.
Sua alma desfalecia-se lentamente enquanto ele ouvia a neve
precipitando-se placidamente no universo, placidamente
precipitando-se, descendo como a hora final sobre todos os vivos e
todos os mortos.

